<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Seha&#39;s Devlog</title>
    <link>https://sehajyang.github.io/</link>
    <atom:link href="/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>Junior Developer</description>
    <pubDate>Sun, 03 Jan 2021 08:28:43 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>2020년 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/12/27/2020-review/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/12/27/2020-review/</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2020 03:27:59 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;올해로 세번째 연간회고를 쓰게되었다.&lt;br&gt;작년에 비해 개인공부는 적었지만 실무에서 배운게 굉장히 많은 해 였다.&lt;br&gt;한가지 꼽으라면 역시 서비스 리뉴얼 오픈이다.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;서비스-리뉴얼-오픈&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#서비스-리뉴얼-오픈&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;서비스 리뉴얼 오픈&quot;&gt;&lt;/a&gt;서비스 리뉴얼 오픈&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;기존의 node + mongodb + k8s 로 되어있던 서비스를 spring + rdb + netflix oss + ecs 기반으로 바꾸는&lt;br&gt;아에 프로젝트를 새로 만드는 수준의 리뉴얼이었다. 하지만 마이그레이션 해야할 데이터가 있고, 그 데이터는 nosql
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>올해로 세번째 연간회고를 쓰게되었다.<br>작년에 비해 개인공부는 적었지만 실무에서 배운게 굉장히 많은 해 였다.<br>한가지 꼽으라면 역시 서비스 리뉴얼 오픈이다.</p><h3 id="서비스-리뉴얼-오픈"><a href="#서비스-리뉴얼-오픈" class="headerlink" title="서비스 리뉴얼 오픈"></a>서비스 리뉴얼 오픈</h3><p>기존의 node + mongodb + k8s 로 되어있던 서비스를 spring + rdb + netflix oss + ecs 기반으로 바꾸는<br>아에 프로젝트를 새로 만드는 수준의 리뉴얼이었다. 하지만 마이그레이션 해야할 데이터가 있고, 그 데이터는 nosql db에 있었고 rdb에 맞게끔<br>모델링을 짜야했고..<br>기존 서비스는 정상적으로 운영되고있었으며 리뉴얼 한 서비스로 교체되어야했다. 그야말로 달리는 차의 바퀴를 갈아끼우는 작업이었다.<br>정신차리고 보니 2020년 하반기였다. 오픈하기 며칠 전 동료님께서 평생 오픈을 겪지 못하는 개발자도 있으며, 오픈을 겪는건 중요한 경험이라고 하셨다. 힘들었지만 돌이켜보면 많은걸 배운 경험이었다. </p><h3 id="MSA"><a href="#MSA" class="headerlink" title="MSA"></a>MSA</h3><p>실무 프로젝트는 Netflix OSS로 되어있고, 도메인을 나눴다.<br>하지만 AWS의 managed service들과 함께 쓰기엔 여러가지 문제가 있었다. 그래서 상반기엔 MSA관련해서 공부를 많이 했다.<br>그 과정에서 ECS도 써보고 로깅서버를 만든느라 ELK도 살짝 사용해보고 하는 등 여러모로 넓게 학습하고 구축했었다.<br>구축도 해보고 잘못 됐다는걸 깨닫고 여러 시도도 해보는등 시행착오가 많았다. 레퍼런스도 부족했다.<br>나중에 알고보니 우리 서비스 뿐만 아니라 다른 서비스에서도 똑같이 겪고 있는 문제였다.<br>아무래도 이 시행착오는 포스팅으로 써두는게 좋겠다. </p><h3 id="토이프로젝트"><a href="#토이프로젝트" class="headerlink" title="토이프로젝트"></a>토이프로젝트</h3><p>올해 작업한 토이프로젝트는 엔젤핵 2020에서 수상한 지역기반 공동구매 플랫폼이 있고<br>그 외엔 이력서 공개 서비스인 토이프로젝트를 만들고있다. 지금은 잠시 중단했는데, 2021년 상반기에는 어느정도 완성하고싶다.</p><h3 id="운영체제"><a href="#운영체제" class="headerlink" title="운영체제"></a>운영체제</h3><p>운영체제를 공부했다. 개발을 모르는 상태로 배웠었을땐 지루하고 재미없었지만 이래서 그랬구나! 라는 생각이 드는 부분이있어 굉장히 재미있었다.<br>언젠간 꼭 운영체제를 만들어보고싶다. 이건 내 개발 인생 목표다ㅎㅎ</p><h3 id="읽은-책"><a href="#읽은-책" class="headerlink" title="읽은 책"></a>읽은 책</h3><p>이펙티브 자바를 읽고 오브젝트를 조금 읽었다.<br>주위에 이 책을 좋아하는 분이 있어 종종 이에 대해 얘기도 나누고 했는데, 이 책들은 실무에 직접적으로 도움이 된 부분이 많아서 좋았다.<br>그외엔 JVM 책을 읽었다. 중간에 내용이 딥해지긴 했지만 대략적으로 크게 설명하고있어서 올해 가장 잘 읽은 책이다.</p><h3 id="알고리즘"><a href="#알고리즘" class="headerlink" title="알고리즘"></a>알고리즘</h3><p>연초~중반엔 지인들과 알고리즘 스터디를 했고 종종 몇문제씩 풀어왔다. 확실히 과거보단 잘 풀게 됐지만 아직 부족하다..</p><h3 id="학습한-강의"><a href="#학습한-강의" class="headerlink" title="학습한 강의"></a>학습한 강의</h3><ul><li><a href="https://www.inflearn.com/course/the-java-code-manipulation/dashboard" target="_blank" rel="noopener">더 자바, 코드를 조작하는 다양한 방법</a></li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/%EC%8A%A4%ED%94%84%EB%A7%81-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-jpa" target="_blank" rel="noopener">스프링 데이터 JPA</a></li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/스프링-데이터-JPA-실전/" target="_blank" rel="noopener">실전! 스프링 데이터 JPA</a></li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/스프링부트-JPA-API개발-성능최적화/" target="_blank" rel="noopener">실전! 스프링 부트와 JPA 활용2 - API 개발과 성능 최적화</a></li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/ORM-JPA-Basic" target="_blank" rel="noopener">자바 ORM 표준 JPA 프로그래밍 - 기본편</a></li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/%EB%B0%B1%EA%B8%B0%EC%84%A0-%EC%8A%A4%ED%94%84%EB%A7%81-%EC%8B%9C%ED%81%90%EB%A6%AC%ED%8B%B0" target="_blank" rel="noopener">스프링 시큐리티</a></li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/스프링-핵심-원리-기본편/" target="_blank" rel="noopener">스프링 핵심 원리 - 기본편</a><br>실무에서 내가 담당한 서비스는 100% JPA + QueryDSL었고 쿼리 최적화나 도메인간의 연관관계매핑이 중요했기 때문에 JPA강의를 많이 들었다.<br>강의 외에 InfoQ 유투브에서 MSA 관련된 영상을 좀 봤는데 그것도 굉장히 좋았다.</li></ul><h3 id="비동기"><a href="#비동기" class="headerlink" title="비동기"></a>비동기</h3><p>파이썬으로 프로덕션일부에 돌아가는 비동기 서버를 만들었다. 연초에 만들었는데, 비동기로 바꾼 뒤 성능이 굉장히 좋아져서 뿌듯했다.<br>예외처리 하는게 좀 힘들었다. 당시엔 어렵고 힘들었고 시행착오를 많이해서 전체 리팩토링을 굉장히 많이 했었는데 기록해둘걸 하는 아쉬움이 있다. </p><h2 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h2><p>이직 후 오픈과 운영하느라 정신없는 해를 보냈다.<br>코로나로 인해 오프라인 세미나를 못가면서 점점 쳐진것도 있고 전체적으로 좀 지쳐서 개인공부에 게으른 해 였다.<br>다만 실무에서 배운게 굉장히 많았고 새로운 경험도 많이 해봤다.<br>팀에 백엔드 개발자는 대체로 나 포함 1~2명이었어서 아무래도 담당하게 되는 일이 많았고 그로 인해 다양한 작업을 접할수있어서 좋았다.<br>다만 실무에서 새로운걸 많이 해보는 만큼 개인공부는 기존에 학습한것에 대해 깊이있는 공부를 했어야했는데 소흘했다.<br>2021년엔 부지런히 학습하고 새로운거보단 깊이있는 학습을 하고싶다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/12/27/2020-review/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020년 하반기 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/10/25/20200801-20201025/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/10/25/20200801-20201025/</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 14:30:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;그간 회고를 작성하지 않았는데, 회고를 작성하지 않으니 뭘 했는지 도무지 기억이 나지 않았다. 그래서 오랜만에 회고를 작성해본다.&lt;br&gt;요즘은 JVM책을 읽고 있다. [JVM성능튜닝이야기]라는 책인데 어려울거란 걱정이 무색하게 책은 정말 이해하기 쉽게 쓰여져있다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;더 자바 강의도 완강했다. JVM 책 읽기 전에 들었는데 그 덕에 JVM 책 읽기가 한층 수월했다.&lt;br&gt;중간에 해커톤도 나가서 상을 타왔다. 올해는 코로나때문에 해커톤을 못할 줄 알았는데 온라인 해커톤을 할 수 있어서 좋았다.&lt;br&gt;요즘은 지인들이랑 릴리즈를 목표로 한 토이프로젝트를 만들고있다. 오랜만에 여러 사람들과 하는 토이프로젝트고
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>그간 회고를 작성하지 않았는데, 회고를 작성하지 않으니 뭘 했는지 도무지 기억이 나지 않았다. 그래서 오랜만에 회고를 작성해본다.<br>요즘은 JVM책을 읽고 있다. [JVM성능튜닝이야기]라는 책인데 어려울거란 걱정이 무색하게 책은 정말 이해하기 쉽게 쓰여져있다.</p><p>더 자바 강의도 완강했다. JVM 책 읽기 전에 들었는데 그 덕에 JVM 책 읽기가 한층 수월했다.<br>중간에 해커톤도 나가서 상을 타왔다. 올해는 코로나때문에 해커톤을 못할 줄 알았는데 온라인 해커톤을 할 수 있어서 좋았다.<br>요즘은 지인들이랑 릴리즈를 목표로 한 토이프로젝트를 만들고있다. 오랜만에 여러 사람들과 하는 토이프로젝트고 토이프로젝트인만큼 자유도도 높고 즐겁게 하고있다.<br>알고리즘 스터디를 8월 초 부터 시작했다. 중간에 한계를 느끼고 프로그래머를 위한 기초 수학이라는 책을 샀다. </p><h2 id="하반기에-한-학습-및-개발"><a href="#하반기에-한-학습-및-개발" class="headerlink" title="하반기에 한 학습 및 개발"></a>하반기에 한 학습 및 개발</h2><ul><li>ELK 구축</li><li>ECS with Netflix OSS to EB</li><li>이팩티브 자바, 오브젝트</li><li>더 자바 강의 완강</li><li>스프링 핵심원리 강의</li><li>JVM 성능튜닝 이야기</li><li>엔젤핵 해커톤</li><li>토이프로젝트</li><li>알고리즘 스터디</li></ul><h3 id="ELK-구축"><a href="#ELK-구축" class="headerlink" title="ELK 구축"></a>ELK 구축</h3><p>회사에서 ELK 로 로깅 시스템을 구축했다.<br>우리 서비스들은 ecs + fargate로 되어있으며 ec2처럼 직접 접근할수 없었기 때문에 그간 papertrail 라는 cloud 로깅 서비스를 이용하고있었는데 한달 200기가에 160만원정도로 굉장히 비쌌다.<br>물론 EFS를 사용하면 컨테이너 내부의 스토리지에도 접근할수 있지만 이 또한 100기가에 30달러로 굉장히 비싸다.<br>우리 서비스는 한달에 약 400GB 정도 로그가 쌓이기 때문에 비용적인 측면에선 적절하지 않았다.<br>그리고 ELK도 managed 로 구축하면 비쌌기때문에 ec2에 직접구축했다(사이즈는 t3 xlarge로 했는데 널널했다)<br>구글링해보면 구축하는 방법에 대한 내용은 많지만 구축한 뒤 최적화 하는 내용은 별로 없었다.<br>우선 우리 서비스 컨테이너 내부에서 로그를 파일로 쌓도록 했다. 처음엔 tcp 포트를 열어서 웹서버에서 tcp 스트림으로 logstash 로 로그를 보내주는 방법을 하려고 했으나 그렇게 구성하면 웹서버가 받는 부하가 크기때문에 파일로 쌓고 filebeat가 중앙 수집기(logstash)로 보내도록 했다.<br>로그는 logstash 에서 정규식으로 메세지를 분석해서 필드화 하는 방법이 있는데, 정규식은 비용이 비싸기 때문에 logstash 가 받는 부하를 줄이고자 웹서버에서 파일로 쌓을때 json 형식으로 쌓도록 하고 logstash 에선 간단한 데이터 후처리나 필드 제외 작업만 하도록 구성했다.<br>이렇게 하니 logstash가 처리해야할 연산이 복잡하지도 않았고 작업량도 아주 많진 않았기 때문에 logstash가 받는 부하가 적었다. 그리고 filebeat에서 send 딜레이를 줬기 때문에 중간에 redis같은 버퍼를 둘 필요도 없었다.<br>es에도 부하가 크진 않았기 때문에 굳이 es 노드를 3개 둘 필요는 없어서 한개만 사용하도록 했는데, 나중에 인덱싱 부하가 커지면 세개로 늘릴 예정이다.<br>웹 서비스 특성상 request response를 다 남기게 되는데 단순 get 요청같은 경우 es에 넣을만큼 중요한 데이터는 아니기 때문에 그러한 full log 는 일정 주기로 s3로 보내고, 중요한 데이터만 es로 보내고 시각화를 했다.<br>처음엔 팀원의 요청으로 request, response를 다 es로 보내고 kibana에서 시각화했는데 es에서 인덱싱은 문제가 없었으나 kibana로 보려고 하니 웹 브라우저가 뻗어버렸다.<br>당시 로그가 1 row 당 50만 byte 그러니까 50kb였고 브라우저에선 한번에 몇백개씩 로그를 렌더링해야했기 때문에 브라우저가 뻗는건 당연한것이었다.<br>이쯤되면 최초 구축할땐 보이지 않았던것들이 보였다. 가령 웹서버에 aws log agent를 붙이고 cloudwatch로 로그를 받아서 es로 로그를 보내줄수도 있고, efs를 쓰고 그 로그를 s3 + lambda =&gt; es 로 보내줄수도 있다.<br>전자는 fargate 를 사용할시 log agent 에 직접 configuration 을 적용할수없어서 못했으며(ec2에선 직접 log agent를 설치하고 설정을 할 수 있었다. 만약 fargate에 log agent 사용시 설정을 하는 방법을 아는 분은 댓글로 알려주시면 감사합니다) efs + s3 + lambda 방법은 비싸다.<br>여러가지 시도와 고민끝에 나는 logstash multi pipeline communication 을 하기로 결정했다.<br>웹서버와 filebeat의 부하가 최대한 적어야했기 때문에 logstash 쪽에 부하를 주는 방법을 선택했다.<br>파이프는 총 세개로 구성했다. 로그를 수신받아 두 가상주소에 나눠주는 메인 파이프, 가상 주소로부터 받은 로그를 주기적으로 s3로 전송하는 파이프, logstash 필터를 거쳐 es에 인덱싱하기 좋게 가공해 es로 보내주는 파이프 이렇게 세개로 구성했다.<br>그렇게 최종적으로 filebeat + logstash + elasticsearch + kibana + s3 로 로깅 시스템을 구축할수 있었다.<br>웹서버에서 로깅을 위해 logging filter 를 만들고 리팩토링하고 로깅 전략을 세우기도 했는데 많은 삽질을 하긴 했지만 재미있었다.<br>시행착오를 많이 겪었기 때문에 최소한의 최적화나 고생했던 부분등을 포스팅할 생각을 하고있다.  </p><h3 id="이팩티브-자바-오브젝트"><a href="#이팩티브-자바-오브젝트" class="headerlink" title="이팩티브 자바, 오브젝트"></a>이팩티브 자바, 오브젝트</h3><p>이팩티브 자바를 2/3정도, 오브젝트를 반정도 읽었다.<br>오브젝트는 도메인 설계하는데에 아주 좋았다. 책임을 나누고 응집도 높고 유연한 아키텍쳐를 설계하는데에 도움이 됐다.<br>특히 객체를 의인화해서 본다는 부분에서 충격을 받았고, 객체와 행위의 주체를 생각하며 도메인을 설계할수 있었다.<br>웹 서비스 특성상 변경이나 기능 추가가 잦은데, 이렇게 책임과 역할을 나누면서 설계하니 도메인이 꽤 깔끔하고 유연해졌었다.</p><h3 id="더-자바-강의-완강"><a href="#더-자바-강의-완강" class="headerlink" title="더 자바 강의 완강"></a>더 자바 강의 완강</h3><p>백기선님의 [더 자바] 강의를 완강했다. 목차에 JVM 내용이 있어서 JVM 책 읽기 전에 수강했는데, JVM 동작원리와 함께 간단한 예제가 있어서 좋았다. </p><h3 id="엔젤핵-해커톤"><a href="#엔젤핵-해커톤" class="headerlink" title="엔젤핵 해커톤"></a>엔젤핵 해커톤</h3><p>작년에 이어 올해도 엔젤핵 해커톤을 나갔었다. <a href="https://sehajyang.github.io/2020/07/26/20200726-angelhack-2020-seoul-review/#more">[후기 글]</a></p><h3 id="JVM-성능튜닝-이야기"><a href="#JVM-성능튜닝-이야기" class="headerlink" title="JVM 성능튜닝 이야기"></a>JVM 성능튜닝 이야기</h3><p>올해 읽은 책중 가장 좋았다. 이 책은 올해의 책이다. </p><h3 id="토이프로젝트"><a href="#토이프로젝트" class="headerlink" title="토이프로젝트"></a>토이프로젝트</h3><p>지인들끼리 일반 유저에게 서비스 할 목적으로 만들고있다. 처음엔 MSA로 설계했는데 비용때문에 모노레포가 되어버렸다.<br>도메인 지식이 있는 상태에서 설계하니 확실히 과거에 하던 개인 프로젝트와는 다르다는 생각이 들었다.<br>나는 유저 및 인증쪽을 전부 담당했다. 인증전략을 직접 세우고 플로우를 짰다. 처음부터 설계하면서 구현하는데 요 일년간 꽤 배운게 많았었다는 생각이 들었다.<br>빨리 완성해서 서비스해보고싶다.</p><h3 id="다음달에-할-학습"><a href="#다음달에-할-학습" class="headerlink" title="다음달에 할 학습"></a>다음달에 할 학습</h3><ul><li>알고리즘</li><li>토이프로젝트</li><li>웹서버 로깅 포스팅</li></ul><h3 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h3><p>올해가 2개월밖에 남지 않았다. 신입땐 난 이런것도 할수있어요 였다면 지금은 당연하고 능숙하게 해야한다는 느낌이다.<br>그래서 요즘 내가 너무 서툴고 모르는게 많은것 같다는 생각도 들었다.<br>과거엔 그래도 다 할수있다는 근거없는 자신감이 있었는데 요즘 없어진걸 보면 더닝크루거 곡선의 우매함 꼭대기에 있다가 뚝 떨어진게 아닐까 싶기도하다.<br>그래도 막상 토이프로젝트를 밑바닥부터 만들어보니 요 일년간 배운게 꽤 많았었다는 생각이 들었다.<br>아무튼, 남은 2개월은 밀린 기술 포스팅도 하고 알고리즘하고 토이프로젝트도 하면서 보낼 예정이다.  </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/10/25/20200801-20201025/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>AngelHack 2020 서울 우승 후기</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/07/26/20200726-angelhack-2020-seoul-review/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/07/26/20200726-angelhack-2020-seoul-review/</guid>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 08:24:48 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/UGp5aOA.png&quot; alt=&quot;angelhack-2020-main&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;작년에 나갔었던 &lt;a href=&quot;angelhackseoul.kr/&quot;&gt;엔젤핵 해커톤&lt;/a&gt;을 올해도 한다는 소식을 듣고 지인들과 함께 지원했다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;다시보면 부끄럽지만, 당시에 작성했던 후기는 이렇다.&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://sehajyang.github.io/2019/06/13/2019-06-13-angelhack-2019-seoul-win-review/&quot;&gt;AngelHack 2019 서울 참석 및 우승
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://i.imgur.com/UGp5aOA.png" alt="angelhack-2020-main"></p><p>작년에 나갔었던 <a href="angelhackseoul.kr/">엔젤핵 해커톤</a>을 올해도 한다는 소식을 듣고 지인들과 함께 지원했다.</p><blockquote><p>다시보면 부끄럽지만, 당시에 작성했던 후기는 이렇다.<br><a href="https://sehajyang.github.io/2019/06/13/2019-06-13-angelhack-2019-seoul-win-review/">AngelHack 2019 서울 참석 및 우승 후기</a></p></blockquote><p>작년엔 직접 현장에 도착해서 팀을 구했는데, 올해는 지인분들과 함께 팀을 구성하게 되었고 어쩌다 보니 우리 팀은 개발자 5명인 팀이었다.<br>코로나로 인해 모든 진행은 슬랙을 이용한 온라인으로 이루어졌다.<br>온라인인 만큼 기간은 일주일이었으며, 올해 주제는 코로나였다. 작년과는 달리 이번엔 기업에서 주제를 정해주고 원하는 주제에 지원하는 방식이었다.</p><p><img src="https://i.imgur.com/YVH1wnf.png" alt="angelhack-2020-subject"><br><em>주제는 UN이 제안하는 17가지의 지속 가능한 개발 목표(UN-SDGs)을 바탕으로 선정되었으며 최소 1개, 최대 2개이하로 주제를 선택할 수 있다.</em></p><p>우리 팀은 처음엔 커먼컴퓨터, 우아한형제들 주제에 지원했었다.<br>당시 아이디어는 코로나로 인해 기업에서 수급받아야 할 자원을 수급받지 못해 생기는 문제가 많으니 <strong>국제 자원 중개 서비스</strong>를 해서 그런 부분을 해결 해보자는 것이었지만, 국가 간의 규제가 천차만별이었으므로 문제가 많았다. 그렇게 아이디어 고민만 금요일 저녁까지 했다.<br>금요일 저녁까지 고민한 끝에 우리는 기존의 국제 자원 중개 서비스를 버리고 <strong>지역 기반 소상공인 공동구매 서비스</strong>를 하기로했다. </p><pre><code>우리 서비스는 코로나 때문에 어려움을 겪고 있는 많은 소상공인이 젓가락, 봉투 등의 부자재 혹은 재료 등을 공동구매 하거나  사용하지 않는 물건을 자유롭게 사고팔 수 있는 지역 기반 서비스이다.</code></pre><p>아이디어가 바뀜에 따라 지원하는 주제도 커먼컴퓨터와 테이블매니저 과제로 변경했다.<br>엔젤핵은 다른 해커톤과는 다르게 평가 기준에 BM이 있다.<br>그래서 우린 기존의 성공한 서비스들을 벤치마킹해 수익은 지역광고와 공동구매 중간유통 수수료로 결정했다.</p><p>커먼컴퓨터 주제는 커먼컴퓨터의 <strong>Ainize</strong> 란 서비스를 사용해 배포하면 되는 것이었다.<br>Ainize는 깃허브에 올라와 있는 오픈소스 프로젝트를 무료로 쉽게 실행하고 배포할 수 있도록 도와주는 서비스이다.<br>우리 팀은 프론트 서버와 백엔드 서버 둘 다 Ainize 통해 배포하기로 했다.</p><p>월요일부터 일요일까지 하는 해커톤이지만 금요일 저녁에 아이디어가 나와서 개발할 시간이 적었다.<br>하지만 다행스럽게도(?) 개발자 5명인 팀이라 기능 완성을 못하는 것에 대한 걱정은 없어 다행이었다.<br>그렇지만 늦게 시작한 만큼 포기할 수밖에 없는 기능도 있어서 조금 아쉬웠다.<br>사실 채팅을 넣고 싶었다. 하지만 시간상으로 힘들 것 같아 포기했다.  </p><p>주제가 명확해졌으니 다 같이 모여서 금요일 밤~ 일요일 제출 전까지 달렸다.<br>웹 프레임워크는 장고가 선택되었는데, 장고로 개발하면 사용자 인증 및 CRUD를 빠르게 개발할 수 있어 해커톤에 적합했으며, 우리가 만들어야 할 서비스는 정확히 사용자 인증 및 CRUD API만 구현하면 되기 때문이었다. 그리고 날 제외한 백엔드 개발자는 장고에 익숙했다.<br>나는 스프링부트를 주로 사용하긴 하지만 플라스크로도 개발한 경험이 있었으므로 이 김에 장고를 써보자는 생각으로 장고 선택에 찬성했는데, 장고를 하루 만에 배워서 API 만들기는 생각보다 어려웠다.<br>우선 스프링과 장고는 많은 차이점이 있었는데, 스프링과 달리 장고는 기본적으로 여러 가지 기능을 자동으로 만들어주는 많은 클래스와 함수 등이 있었고 이걸 기존에 알고 있어야 쓸 수 있었다.<br>반면 스프링은 대체로 직접 구현해서 개발한다. 그런 나에게 있어 장고는 매직박스 같았다.<br>게다가 장고로 개발을 하더라도 사람마다 구현하는 방법은 천차만별이었다. 백엔드 팀원끼리도 방식이 완전히 달랐으며 서치해서 나오는 방식도 다 달랐다.<br>중간에 난 차라리 SpringBoot + RPC 로 개발하겠다 했지만 기각됐다.<br>그렇게 혼란 속에서 나는 두 파이썬 개발자의 속성 장고 강의를 받으며 API 몇 개와 DB 모델링을 했다.<br>장고는 모든 개발자가 다 할 줄 알아야 선택할 수 있을 것 같다. 그래도 이번 기회에 장고를 해볼 수 있어서 좋았다.</p><p>일요일 오전부터 크리티컬한 CORS 문제가 터졌다.<br>설정도 다시 해보고 장고 CORS 라이브러리 문제인 줄 알고 찾아보기도 하는 등 많은 시도를 해봤지만, 원인은 의외로 Ainize의 istio 설정문제였다.<br>정확히는 Ainize 측에서 CORS 헤더를 열어줘야하는데 몇 가지 헤더가 누락되어있어 발생 한 문제였다.<br>커먼 컴퓨터측에 문의 하니 신속하게 대처해주셔서 성공적으로 배포할 수 있었으며 이 이슈는 이번 해커톤 이후에 핫픽스 할 예정이라 하셨다.</p><p>마감은 23시 59분이었고 우리 팀은 시간 부족으로 인해 시연 영상을 일부 올리지 못해 아쉬웠으나 23시 56분에 아슬아슬하게 제출했다.  </p><p>그리고 대망의 22일 수요일에 수상자가 발표되었다.</p><p><img src="https://i.imgur.com/eaIWNyC.png" alt="angelhack-libi-win"></p><p><strong>우리 팀은 커먼컴퓨터 부문에 수상하게 되었다!</strong><br>사실 우리 팀은 딱히 수상 기대를 하지 않고 있었다. 그도 그럴 게 굉장한 팀들이 많았기 때문이다.<br>심지어 화상 채팅을 구현한 엄청난 팀도 있었다(그 팀은 코드스테이츠 부문을 수상하셨다)<br>우리 팀이 기술적으로 엄청난 건 없지만 아마 준수한 코드 퀄리티와 BM 덕에 수상할 수 있지 않았을까 라고 생각한다.</p><p>다들 잠도 못 자고 고생을 많이 했지만, 우리 팀은 프론트(풀스택) 1, 백엔드 3, 앱 1로 구성된 팀이라 특히 프론트엔드 개발자분과 기획, 디자인, PPT, 영상까지 하신 앱 개발자분이 고생을 많이 하셨다.<br>특성상 프론트엔드 이슈가 많을 수밖에 없는데 프론트엔드 개발자 팀원님이 혼자 프론트 이슈를 다 처리하셨으며, 앱개발자님은 본인의 전문 분야가 아님에도 불구하고 좋은 디자인과 엄청난 발표자료 및 영상을 만들어주셨다.  </p><p><img src="https://i.imgur.com/gdL9ese.png" alt="angelhack-report"></p><p>그렇게 7월 13일(월) ~ 7월 22일(수)까지 진행된 2020 엔젤핵은 막을 내렸다.</p><p>원활한 운영에 힘써주신 운영진분들, 멘토분들, Ainize분들, 팀원분들 모두 감사합니다 🙇🏼‍♂️</p><hr><p>소스는 GitHub에 공개되어 있습니다 =&gt; <a href="https://github.com/Angelhack-LIBI" target="_blank" rel="noopener">[AngelHack LiBi Repository]</a><br>피칭영상 =&gt; <a href="https://www.youtube.com/watch?v=V6T9jYD6u5Y&feature=youtu.be" target="_blank" rel="noopener">AngelhackSeoul 2020 - Team LiBi, ‘사이’ Pitching</a><br>읽어주셔서 감사합니다.</p><p>#엔젤핵서울 #AngelhackSeoul2020Online #해커톤 #hackathon #개발자 #기획자 #디자이너 #코로나19 #함께이겨내요</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/07/26/20200726-angelhack-2020-seoul-review/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020년 4월~5월 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/05/30/202004-202005/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/05/30/202004-202005/</guid>
      <pubDate>Sat, 30 May 2020 14:50:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;입사한 뒤 오픈 준비하느라 3달간 바빠서 스터디도 주간회고도 못썼다.&lt;br&gt;길었던 3개월이 끝나고 이제 오픈했으니 다시 회고를 적어본다!&lt;br&gt;두달만에 회고를 적는만큼 두달간 한 학습 및 개발이 꽤 다양하다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;두달간-한-학습-및-개발&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#두달간-한-학습-및-개발&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;두달간 한 학습 및 개발&quot;&gt;&lt;/a&gt;두달간 한 학습 및 개발&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Neflix OSS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spring Cloud Config&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spring Data Envers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AWS
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>입사한 뒤 오픈 준비하느라 3달간 바빠서 스터디도 주간회고도 못썼다.<br>길었던 3개월이 끝나고 이제 오픈했으니 다시 회고를 적어본다!<br>두달만에 회고를 적는만큼 두달간 한 학습 및 개발이 꽤 다양하다.</p><h2 id="두달간-한-학습-및-개발"><a href="#두달간-한-학습-및-개발" class="headerlink" title="두달간 한 학습 및 개발"></a>두달간 한 학습 및 개발</h2><ul><li>Neflix OSS</li><li>Spring Cloud Config</li><li>Spring Data Envers</li><li>AWS ECS</li><li>QueryDSL</li></ul><h3 id="Neflix-OSS"><a href="#Neflix-OSS" class="headerlink" title="Neflix OSS"></a>Neflix OSS</h3><p>MSA에 대해 막연하게 알기만 하고 해본적은 없었는데, 아키텍쳐가 MSA로 되어있어 우선 MSA에 대해 공부를 했었다.<br>서비스는 Neflix OSS 중 Eureka, Zuul, Ribbon, Feign, Hystrics 등을 쓰고 있었는데 다음과 같은 역할을 하는 넷플릭스의 오픈소스이다.<br>간단하게 정리하자면 다음과 같다.</p><blockquote><p>Eureka: 서비스 디스커버리<br>Zuul: jvm 기반의 라우터, 쉽게말해 api gateway, 서버측 부하 분산이나 일부 필터링을 수행<br>Ribbon: 부하 분산 및 서비스 디스커버리,  캐싱, 일괄처리, 장애내성과 통합가능<br>Feign : 선언적인 REST Client<br>Hystrics : circuit breaker</p></blockquote><p>예전엔 Elastic Beanstalk이 로드 밸런싱이나 Auto Scaling을 알아서 해줬지만, Netflix OSS를 쓰니 하나하나 설정해줘야 해서 이해하는 것 부터가 어려웠다.<br>무엇보다 내가 지금 Netflix OSS에 대한 이해도가 높지 않다.. 관련된 포스팅을 하며 공부를 해볼까 했는데 이래저래 바쁘다보니 미뤄졌다.<br>Netflix OSS에 관련된 자료도 적고, 사례도 많이 적었다. 관련된 세미나나 자료가 좀 더 늘었음 좋겠다.</p><h3 id="Spring-Cloud-Config"><a href="#Spring-Cloud-Config" class="headerlink" title="Spring Cloud Config"></a>Spring Cloud Config</h3><p>MSA에선 모든 서비스의 설정을 관리하는 환경 설정 중앙 관리 서버가 필요하다.<br>Spring Cloud Config는 서비스의 모든 환경설정 속성 정보를 저장하고, 조회하고 관리할 수 있게 해주는 <a href="https://coding-start.tistory.com/120" target="_blank" rel="noopener">외부화된 환경설정 서버다.</a><br>이 cloud config 서버를 만들었는데, 구현자체는 어렵지 않았지만 자료가 정말 적어 커스텀하게 만드는게 정말 굉장히 어려웠었다.<br>특히 서비스 디스커버리에 대해 의존성이 생길것이냐, 서비스 디스커버리가 config 서버에 의존성이 생기게 할 것이냐는 문제가 있었는데, 처음엔 이해를 못해서 데드락 같은 상황이 벌어지기도 했다.<br>cloud config 에 관련된 포스팅은 조만간 작성할 예정이다.</p><h3 id="Spring-Data-Envers"><a href="#Spring-Data-Envers" class="headerlink" title="Spring Data Envers"></a>Spring Data Envers</h3><p>사내 서비스들에 적용하기 위해 공부했었다.<br><a href="https://sehajyang.github.io/2020/04/15/springboot-envers-logging-for-revision/#more">spring data envers 로 데이터 변경 로깅하기</a> 라는 포스팅을 작성했다.<br>data envers는 여러 장단점이 있지만, 개발자가 백업 테이블을 만드는 노가다를 하지 않아도 된다는 강력한 장점이 있으므로 굉장히 추천하고싶다.</p><h3 id="AWS-ECS"><a href="#AWS-ECS" class="headerlink" title="AWS ECS"></a>AWS ECS</h3><p>AWS ECS를 처음 써봤다. 정확힌 회사 서비스가 ECS로 배포되고, 관리되고 있다. 코로나가 아니었다면 컨테이너 소모임에 갔을텐데 아쉽다.</p><h3 id="QueryDSL"><a href="#QueryDSL" class="headerlink" title="QueryDSL"></a>QueryDSL</h3><p>프로젝트가 QueryDSL을 사용하고 있었기 때문에 입사 초기에 공부했었다.<br>그때 김영한님의 <a href="https://www.inflearn.com/course/Querydsl-%EC%8B%A4%EC%A0%84" target="_blank" rel="noopener">실전 Querydsl</a> 강의를 다 봤다.<br>생각보다 어렵지 않았고 별 거 없었다. 쿼리 최적화 부분이 인상깊었다.<br>JPA + QueryDSL은 정말 최고다. 가끔 좀 답답할 때가 있지만 MyBatis 보단 훨씬 좋다.<br>xml을 쓰지 않아도 되고, 쿼리를 하나하나 작성하며 관리해야하지 않아도 된다는게 정말 좋다.<br>테이블간의 관계에 집중하고 객체로 보는점도 자바의 컨셉과 딱 맞는다. 더 이상 MyBatis를 쓸 이유가 없다!<br>JPA 공부도 같이 했다. <a href="https://www.inflearn.com/course/%EC%8A%A4%ED%94%84%EB%A7%81%EB%B6%80%ED%8A%B8-JPA-%ED%99%9C%EC%9A%A9-1" target="_blank" rel="noopener">JPA 강의</a> <a href="https://www.inflearn.com/course/%EC%8A%A4%ED%94%84%EB%A7%81%EB%B6%80%ED%8A%B8-JPA-API%EA%B0%9C%EB%B0%9C-%EC%84%B1%EB%8A%A5%EC%B5%9C%EC%A0%81%ED%99%94" target="_blank" rel="noopener">두개를 봤고</a> 책은 <a href="http://acornpub.co.kr/book/jpa-programmig" target="_blank" rel="noopener">자바 ORM 표준 JPA 프로그래밍</a> 과 회사 코드를 보며 학습했다.</p><h3 id="다음달에-할-학습"><a href="#다음달에-할-학습" class="headerlink" title="다음달에 할 학습"></a>다음달에 할 학습</h3><ul><li>spring security 강의 수강</li><li>이펙티브 자바</li><li><a href="http://www.yes24.com/Product/Goods/74219491" target="_blank" rel="noopener">오브젝트</a> 스터디</li></ul><h3 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h3><p>오픈을 앞두고 급하게 많은 기술을 빨리 배워 빨리 적용해야했는데, 당시엔 힘들었지만 돌이켜보니 짧은시간에 배우고 적용한게 많았다.<br>아직 해야할 건 많다. 당장 spring security 도 공부해야하고 얕게 공부한 것들을 좀 더 심도있게 공부해야하지만, 꾸준히 공부한다면 내년즈음엔 나름대로 잘하고 있지 않을까 싶다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/05/30/202004-202005/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>spring data envers 로 데이터 변경 로깅하기</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/04/15/springboot-envers-logging-for-revision/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/04/15/springboot-envers-logging-for-revision/</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 08:57:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;이 글은 이력 생성까지 다루고 있으며 이력 조회까지 다루고 있지 않습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;envers-란&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#envers-란&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;envers 란&quot;&gt;&lt;/a&gt;envers 란&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;envers는 hibernate 에서 만든 데이터 변경 이력을 로깅하기 위한 라이브러리입니다.&lt;br&gt;과거엔 로깅을 위해 customer_hist 와 같은 엔티티를 정의하고 customer 에 insert, update, delete 등의 작업이 발생하면,&lt;br&gt;history 테이블에도 같은 작업을 해줘야 했으며, 이력을 쌓아야 하는 테이블이 늘어날 수록 이러한
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>이 글은 이력 생성까지 다루고 있으며 이력 조회까지 다루고 있지 않습니다.</p><h2 id="envers-란"><a href="#envers-란" class="headerlink" title="envers 란"></a>envers 란</h2><p>envers는 hibernate 에서 만든 데이터 변경 이력을 로깅하기 위한 라이브러리입니다.<br>과거엔 로깅을 위해 customer_hist 와 같은 엔티티를 정의하고 customer 에 insert, update, delete 등의 작업이 발생하면,<br>history 테이블에도 같은 작업을 해줘야 했으며, 이력을 쌓아야 하는 테이블이 늘어날 수록 이러한 번거로운 반복작업을 계속해야했습니다.<br>그러나 envers를 사용하면 이러한 번거로운 작업을 대폭 줄일 수 있습니다.<br>기본적으로 jpa로 구현되어있으며 후에 spring에도 spring data envers 프로젝트로 추가되었습니다.<br>spring data envers 역시 hibernate에서 관리하기 때문에 큰 차이는 없습니다.</p><h3 id="의존성-추가"><a href="#의존성-추가" class="headerlink" title="의존성 추가"></a>의존성 추가</h3><p>2020.4월 기준 recent stable version인 hibernate-envers 라이브러리를 build.gradle에 추가해줍니다. </p><figure class="highlight gradle"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">compile</span> <span class="keyword">group</span>: <span class="string">'org.hibernate'</span>, name: <span class="string">'hibernate-envers'</span>, version: <span class="string">'5.4.14.Final'</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><h3 id="Audited로-변경이력-저장할-테이블-생성"><a href="#Audited로-변경이력-저장할-테이블-생성" class="headerlink" title="@Audited로 변경이력 저장할 테이블 생성"></a>@Audited로 변경이력 저장할 테이블 생성</h3><p>변경이력을 추적할 엔티티에 @Audited 어노테이션을 추가해줍니다.<br>만약 extends 한 엔티티의 이력도 추가되길 원한다면 <code>@AuditOverride(forClass=BaseEntity.class)</code> 도 추가합니다.<br>그러면 기본적으로 총 두개의 테이블이 생성되게 됩니다.<br>예를들어 customer 엔티티의 상단에 @Audited를 추가하면 다음과 같은 customer_aud, revinfo 테이블이 생성됩니다.</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="meta">@Entity</span></span><br><span class="line"><span class="meta">@Audited</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Customer</span> </span>&#123;... &#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="https://lh5.googleusercontent.com/naDZUyu6a9Q3N8WSaGFbjDDQ-nZMLcCgnlOfQyufKbJhbmiH0LUqYoUmTY5NTs9uqShhV78OcMo03cUT8AJxrg1xI-BxLymmvp1cIkv2QveD8dlpbj8sllEdALzSNfM_moi9EnHj" alt><br><font color="grey" size="2px">이미지출처 : <a href="https://www.geeklearners.com/2019/03/hibernate-envers-history-data-and.html" target="_blank" rel="noopener">Hibernate Envers - History Data and Versioning</a></font></p><p>이 revinfo는 central revision table 로, 최초 1회만 생성되며, 이 <strong>revinfo 테이블을 삭제하거나 disable 할 순 없습니다</strong>.<br>네이밍 및 필드 변경은 가능합니다.<br>또한 rev 필드의 네이밍 변경을 각 테이블마다 다르게 줄 수 없습니다.<br>customer_aud 테이블의 <strong>rev_type</strong> 은 int타입으로 생성, 수정, 삭제를 구분하는 컬럼입니다.<br>값은 다음과 같습니다:</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">0 : insert</span><br><span class="line">1 : update</span><br><span class="line">2 : delete</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>아쉽게도 타입, 필드명, 값을 변경할 순 없습니다.</p><p>테이블 변경이력 로깅에 대한 몇가지 디자인이 있지만, 이렇게 중앙에서 관리하는 테이블이 있는 방식은 createAt, createUser 등을 각 테이블마다 생성하지 않고 중앙 테이블에서 한번만 생성하면 된다는 장점이 있습니다.<br>이렇게 revision 관리를 하는 테이블이 왜 필요한지에 대한 stackoverflow 글이 몇개 있으니 궁금하신 분은 읽어보시는걸 추천드립니다</p><ul><li><a href="https://stackoverflow.com/questions/2015232/database-design-for-audit-logging" target="_blank" rel="noopener">database-design-for-audit-logging</a></li><li><a href="https://stackoverflow.com/questions/39281/database-design-for-revisions" target="_blank" rel="noopener">database-design-for-revisions</a></li><li><a href="https://stackoverflow.com/questions/9852703/store-all-data-changes-with-every-details-like-stackoverflow" target="_blank" rel="noopener">store-all-data-changes-with-every-details</a></li></ul><h3 id="property-config-설정"><a href="#property-config-설정" class="headerlink" title="property config 설정"></a>property config 설정</h3><figure class="highlight yaml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="attr">spring:</span></span><br><span class="line"><span class="attr">    jpa:</span></span><br><span class="line"><span class="attr">      org:</span></span><br><span class="line"><span class="attr">        hibernate:</span></span><br><span class="line"><span class="attr">          envers:</span></span><br><span class="line"><span class="attr">            audit_table_suffix:</span> <span class="string">_history</span></span><br><span class="line"><span class="attr">            revision_field_name:</span> <span class="string">rev_id</span></span><br><span class="line"><span class="attr">            store_data_at_delete:</span> <span class="literal">true</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p><code>audit_table_suffix</code>, <code>audit_table_suffix</code> 등으로 auditing table의 prefix, suffix를 수정할 수 있습니다.<br>또한 <code>revision_field_name</code> 로 revision fk 로 쓰는 테이블들의 revid 바꾸고 싶은 경우 설정할 수 있지만 테이블마다 각각 rev_id를 따로 설정하는 것은 불가능합니다. (order_rev_id, product_rev_id 이렇게 개별로 설정 불가능)<br>delete 시 aud 테이블에서 타겟 테이블의 pk 만 쌓을뿐 다른 필드의 값은 기본적으로 null 입니다.<br>null이 아니라 delete 직전의 모든 필드의 값을 쌓고 싶다면 <code>store_data_at_delete: true</code> 를 설정합니다.<br>더 많은 property config는 <a href="https://docs.jboss.org/hibernate/orm/5.4/userguide/html_single/Hibernate_User_Guide.html#envers-configuration" target="_blank" rel="noopener">Envers Configuration Properties</a>에서 확인해주세요.</p><h3 id="필수-설정"><a href="#필수-설정" class="headerlink" title="필수 설정"></a>필수 설정</h3><p>central revision table인 revinfo의 pk인 rev 컬럼의 타입은 기본적으로 int 로 되어있습니다. 데이터가 20억개 이상 넘어가면 오류가 발생하므로, 권남님 포스팅의 <a href="https://kwonnam.pe.kr/wiki/java/hibernate/envers" target="_blank" rel="noopener">[REV 를 long 으로 변경해야한다]</a>처럼 int 타입을 long 타입으로 변경해줘야 합니다. </p><h3 id="그-외"><a href="#그-외" class="headerlink" title="그 외"></a>그 외</h3><h4 id="테이블이-서로-연관관계인-경우"><a href="#테이블이-서로-연관관계인-경우" class="headerlink" title="테이블이 서로 연관관계인 경우"></a>테이블이 서로 연관관계인 경우</h4><h5 id="추적-테이블을-만들지-않을-경우"><a href="#추적-테이블을-만들지-않을-경우" class="headerlink" title="추적 테이블을 만들지 않을 경우"></a>추적 테이블을 만들지 않을 경우</h5><p>연관관계 추적 테이블 생성은 되지만 추적하진 않을거라면 엔티티 내 필드에 다음과 같이 어노테이션을 추가합니다.</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="meta">@Entity</span></span><br><span class="line"><span class="meta">@Audited</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Customer</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    ... </span><br><span class="line">    <span class="meta">@OneToOne</span></span><br><span class="line">    <span class="meta">@Audited</span>(targetAuditMode = NOT_AUDITED)</span><br><span class="line">    <span class="keyword">private</span> CustomerDetail customerDetail;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>연관관계 테이블 생성도 하지 않고 추적하지도 않을거라면 엔티티 필드에 다음과 같은 어노테이션을 추가합니다</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="meta">@Entity</span></span><br><span class="line"><span class="meta">@Audited</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Customer</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    ...</span><br><span class="line">    <span class="meta">@NotAudited</span></span><br><span class="line">    <span class="meta">@OneToOne</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">private</span> CustomerDetail customerDetail;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>양방향관계에선 AuditMappedBy로 관계 명시를 해줘야 합니다.</p><ul><li>@AuditMappedBy(mappedBy = “name”)</li><li>@OneToMany + @JoinCoulmn 인 경우 @AuditJoinTable</li></ul><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="meta">@Entity</span></span><br><span class="line"><span class="meta">@Audited</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Customer</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    ...</span><br><span class="line">    <span class="meta">@OneToMany</span></span><br><span class="line">    <span class="meta">@JoinColumn</span>(name=<span class="string">"customer_id"</span>)</span><br><span class="line">    <span class="meta">@AuditJoinTable</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">private</span> Set&lt;CustomerDetail&gt; customerDetail = <span class="keyword">new</span> LinkedHashSet&lt;&gt;();</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>참고 : <a href="https://docs.jboss.org/hibernate/orm/5.4/userguide/html_single/Hibernate_User_Guide.html#_code_onetomany_code_with_code_joincolumn_code" target="_blank" rel="noopener">onetomany_code_with_code_joincolumn_code</a></p><h4 id="상속관계에-있는-테이블도-audit-하고싶은-경우"><a href="#상속관계에-있는-테이블도-audit-하고싶은-경우" class="headerlink" title="상속관계에 있는 테이블도 audit 하고싶은 경우"></a>상속관계에 있는 테이블도 audit 하고싶은 경우</h4><p>클래스 상단에 <code>@AuditOverride(forClass=BaseEntity.class)</code> 추가합니다.<br>BaseEntity에 굳이 @Audited 추가해주지 않아도 됩니다.</p><h2 id="그-외의-문제"><a href="#그-외의-문제" class="headerlink" title="그 외의 문제"></a>그 외의 문제</h2><p>queryDSL과 함께 쓰면 조회시 호환이 되지 않는 문제가 발생합니다 <a href="https://github.com/spring-projects/spring-data-envers/issues/30" target="_blank" rel="noopener">[해당 이슈]</a><br>다음과 같이 <code>EnversQueryDslRepositoryImpl.java</code>를 수정하여 해결할 수 있습니다.<br><a href="https://gist.github.com/tanapoln/af4b4a40e5472f0c8e9625d31f7d2153" target="_blank" rel="noopener">[EnversQueryDslRepositoryImpl.java gist]</a></p><p>혹 글의 내용이 잘못되었거나, 추가하실 부분 또한 궁금한 부분이 있다면 편하게 코멘트 남겨주세요.<br>읽어주셔서 감사합니다.</p><p>참고</p><ul><li><a href="https://docs.jboss.org/hibernate/orm/5.4/userguide/html_single/Hibernate_User_Guide.html#envers-conditional-auditing" target="_blank" rel="noopener">Hibernate ORM 5.4.14.Final User Guide</a></li><li><a href="https://docs.jboss.org/envers/docs/" target="_blank" rel="noopener">Hibernate Envers - Easy Entity Auditing</a></li><li><a href="https://kwonnam.pe.kr/wiki/java/hibernate/envers" target="_blank" rel="noopener">권남-Hibernate Envers</a></li><li><a href="https://haviyj.tistory.com/40" target="_blank" rel="noopener">Spring Boot + Envers로 엔티티 이력관리하기</a></li><li><a href="https://hychul.github.io/development/2019/05/24/applying-audit-to-jpa/" target="_blank" rel="noopener">JPA에 audit 적용하기</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=fGPaj-rlN5w" target="_blank" rel="noopener">스프링캠프 2017 [Day2 A5] : 엔티티 히스토리를 편리하게 관리해주는 스프링 데이터 Envers(영상)</a></li></ul>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/04/15/springboot-envers-logging-for-revision/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020년 3월 중간 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/03/15/200217-200313/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/03/15/200217-200313/</guid>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 14:36:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;3월 중순이 됐고 이번 월간회고는 패스하려다 그냥 작성하기로 했다.&lt;br&gt;작성하지 않으려 했던 이유는 여러가지인데 코로나로 인한 세미나취소, 체력문제로 인해 한달동안 한게 별로 없었기 때문이다.&lt;br&gt;이직으로 출퇴근 거리가 길어져 퇴근하면 지쳐서 아무것도 할 수 없었으며 그렇게 한달간 쉬었다.&lt;br&gt;회고 작성을 본래 꾸준하게 해보자 라는 취지로 시작했었기 때문에 이번 회고를 작성하게 되었다.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 세미나를 꽤 자주 참석한다. 많게는 한달에 두번이상 참가하며 월 1회는 꼭 참가하는 편이다.&lt;br&gt;세션을 보고 재밌겠다 내지는 괜찮을 거 같다 싶으면 가는데, 그 밖에도 열정이 좀 빠졌을때 참가하려는
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>3월 중순이 됐고 이번 월간회고는 패스하려다 그냥 작성하기로 했다.<br>작성하지 않으려 했던 이유는 여러가지인데 코로나로 인한 세미나취소, 체력문제로 인해 한달동안 한게 별로 없었기 때문이다.<br>이직으로 출퇴근 거리가 길어져 퇴근하면 지쳐서 아무것도 할 수 없었으며 그렇게 한달간 쉬었다.<br>회고 작성을 본래 꾸준하게 해보자 라는 취지로 시작했었기 때문에 이번 회고를 작성하게 되었다.  </p><p>나는 세미나를 꽤 자주 참석한다. 많게는 한달에 두번이상 참가하며 월 1회는 꼭 참가하는 편이다.<br>세션을 보고 재밌겠다 내지는 괜찮을 거 같다 싶으면 가는데, 그 밖에도 열정이 좀 빠졌을때 참가하려는 경향이 있다.<br>가서 이것저것 흥미로운 걸 보고 오면 열정도 채워지고 의욕도 생겼다.<br>하지만 이번 코로나로 기대했던 aws summit, kcd2020, awskrug 소모임등이 취소되었다.</p><p>애널리틱스를 봤는데 많은 분들이 sqs lambda 글을 보는 것 같았다. 최근들어 주위에서 sqs에 대한 얘기가 들려온다.<br>sqs 자료는 진짜 적기 때문에 이번달 안에는 반드시 2부를 써야겠다.</p><h2 id="한달간-한-학습-및-개발"><a href="#한달간-한-학습-및-개발" class="headerlink" title="한달간 한 학습 및 개발"></a>한달간 한 학습 및 개발</h2><ul><li>비동기 프로젝트  </li><li><a href="http://www.hanbit.co.kr/store/books/look.php?p_code=E9050803868" target="_blank" rel="noopener">Fluent Python</a> 읽기</li><li>알고리즘 스터디 1부 종료</li></ul><h3 id="비동기-프로젝트"><a href="#비동기-프로젝트" class="headerlink" title="비동기 프로젝트"></a>비동기 프로젝트</h3><p>입사 후 처음 받은 일을 파이썬 비동기로 만들었다.<br>짧은 시간내에 많은 작업(특히 네트워크 IO 작업)을 처리해야 했으므로 비동기로 만들었다.<br>cpu bound 하지만 시간이 꽤 오래 걸리는 문자열 연산등의 작업은 run_in_executor 함수로 따로 쓰레드풀에서 돌게 하는둥 최대한 병목을 줄이고 blocking 함수를 루프안에 넣지 않기 위한 노력을 했다.<br>클린하고 readablity 높게 만들고 싶은 욕심이 많았기 때문에 전체 구조를 뒤엎는 리팩토링만 수십번은 했다.<br>하지만 그 덕분에 나중에 유지보수하기가 너무나 편했다.<br>취소 및 재시도 처리 때문에 고생을 많이 했다. 비동기가 아니면 쉽게 에러처리를 할텐데 비동기라서 쉬운것도 어려워지는 부분이 많았다.<br>비동기로 짜는 동안 정말 정말 힘들었는데 작업이 마무리되니 힘든건 다 까먹었다.<br>결과적으로 기존엔 12800sec 걸리던 작업을 400sec 로 단축시켰다.<br>빠르게 잘 돌아가는 프로젝트를 보니 뿌듯하고, 다음에도 이렇게 만들어야지 라는 생각이 들었다.<br>이것저것 찾아보며 느낀건데, 한글로 된 파이썬 비동기 자료가 굉장히 적어 이번에 비동기 포스팅을 해봐야겠다.<br><a href="http://acornpub.co.kr/book/concurrency-python" target="_blank" rel="noopener">파이썬 동시성 프로그래밍</a> 책도 샀다. 이 책을 선택한 이유는 단순한데, 번역된 파이썬 동시성 프로그래밍 책이 이 책 밖에 없었다. 다행히 내용은 탄탄하고 알차다!</p><h3 id="Fluent-Python"><a href="#Fluent-Python" class="headerlink" title="Fluent Python"></a>Fluent Python</h3><p>fluent python 책을 계속 보고있다. 사실 많이 보지는 못했다.<br>두고두고 보려고 오랜만에 til에 정리한걸 조금 올렸는데, 아직 한 챕터밖에 올리지 못했다.  </p><h3 id="알고리즘-스터디"><a href="#알고리즘-스터디" class="headerlink" title="알고리즘 스터디"></a>알고리즘 스터디</h3><p>알고리즘 스터디 1부가 끝이 났다! 거의 마지막엔 난이도도 올라가고 시간도 없어 제대로 풀지 못했다.<br>2부는 아마 다음달중순 쯤에 시작할것으로 생각하고 있다. 도움이 많이 됐는데 마지막에 놔 버려서 슬프다..<br>멘탈 회복되면 마지막에 못 푼 문제들 좀 풀어봐야겠다.</p><h2 id="다음달-중순까지-할-학습-및-개발"><a href="#다음달-중순까지-할-학습-및-개발" class="headerlink" title="다음달 중순까지 할 학습 및 개발"></a>다음달 중순까지 할 학습 및 개발</h2><ul><li>JPA 강의 수강</li><li>Fluent Python 읽기</li><li><a href="http://acornpub.co.kr/book/concurrency-python" target="_blank" rel="noopener">파이썬 동시성 프로그래밍</a> 읽기</li></ul><h2 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h2><p>왜인지 모르겠지만 요즈음 의욕도 의지도 사라졌다.<br>몇가지 이유가 있겠지만 코로나로 인해 세미나가 취소된 것도 큰 것 같다.<br>어쨌든 의지도 없고 그래서 한달정도 놀았는데 딱히 할게 없어서 이제는 노는것도 스트레스가 됐다.<br>해야할 공부는 많은데.. 큰일이다. 우선 해야할 공부부터 조금씩 해야겠다.  </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/03/15/200217-200313/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020년 2월 중간 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/02/16/200113-200216/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/02/16/200113-200216/</guid>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2020 07:56:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;저번 회고를 1월 중순에 작성한 탓에 2월도 애매하게 2월 중간에 작성하게 되었다.&lt;br&gt;1월 중순과 2월 중순 사이에는 정들었던 첫 직장을 떠나 새로운 직장으로 옮기게 되었다.&lt;br&gt;나는 best practice를 배울 수 있으면 좋겠지만 만약 그러지 못해도 좀 더 나은 코드 퀄리티나 최적화를 함께 고민할 수 있는 조직에 들어가고 싶어 이직을 결심하게 되었다.&lt;br&gt;그렇게 한달정도 준비해 여러가지 배울수도 고민을 함께할 수도 있는 조직에 들어갈 수 있었다.&lt;br&gt;이직 준비를 했다는건 굉장히 애매한데, 나는 평소에 기술 혹은 이렇게 회고 포스팅을 작성하거나 토이프로젝트를 하거나 세미나를 다니거나
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>저번 회고를 1월 중순에 작성한 탓에 2월도 애매하게 2월 중간에 작성하게 되었다.<br>1월 중순과 2월 중순 사이에는 정들었던 첫 직장을 떠나 새로운 직장으로 옮기게 되었다.<br>나는 best practice를 배울 수 있으면 좋겠지만 만약 그러지 못해도 좀 더 나은 코드 퀄리티나 최적화를 함께 고민할 수 있는 조직에 들어가고 싶어 이직을 결심하게 되었다.<br>그렇게 한달정도 준비해 여러가지 배울수도 고민을 함께할 수도 있는 조직에 들어갈 수 있었다.<br>이직 준비를 했다는건 굉장히 애매한데, 나는 평소에 기술 혹은 이렇게 회고 포스팅을 작성하거나 토이프로젝트를 하거나 세미나를 다니거나 했다.<br>알고리즘 스터디도 하고 있었고.. 이러한 활동들은 이직할때 제출하는 자료들이 되었다.<br>딱히 이직을 목표로 준비했다기보단 꾸준히 로그를 남겨보자는 생각으로 이것저것 해왔는데, 뭔가 여러모로 도움이 되었다.  </p><h2 id="한달간-한-학습-및-개발"><a href="#한달간-한-학습-및-개발" class="headerlink" title="한달간 한 학습 및 개발"></a>한달간 한 학습 및 개발</h2><ul><li>알고리즘 문제 풀이(알고리즘 스터디)</li><li>JPA 강의 수강</li><li>fluent python </li><li>이펙티브 자바</li></ul><h3 id="알고리즘-문제-풀이-알고리즘-스터디"><a href="#알고리즘-문제-풀이-알고리즘-스터디" class="headerlink" title="알고리즘 문제 풀이(알고리즘 스터디)"></a>알고리즘 문제 풀이(알고리즘 스터디)</h3><p>한달간 무엇을 했는지 딱히 기억이 나지 않아 커밋로그를 보니 우선 깃허브엔 알고리즘 문제 푼 커밋밖에 없었다.<br>알고리즘 스터디는 다행히 파토나지 않고 한달넘게 계속되고 있다.<br>일주일에 한번 모여 코드 리뷰를 하고 강의 듣고 문제 다섯개를 풀면 되는데, 이게 회사를 다니면서 하려니 정말 어려웠다.<br>특히 문제 다섯개 풀이는 처음엔 괜찮았으나 뒤로 갈수록 빡세지고있다.<br>그래도 혼자 했으면 금방 포기했을텐데 여럿이 해서 다른 사람 코드도 볼 수 있고 아직 즐겁게 하고있다.<br>알고리즘 풀다 운적도 있었다. 자괴감도 들고 분하기도 했다. 그렇지만 힘든만큼 얻는것도 많았다.<br>전보다 사고력이 좋아졌음을 느끼고있으며, 한걸음 더 나아가 생각할 수 있게 되었다. 복잡한 로직을 짤 때도 선택지가 늘었음을 느낀다.<br>결론적으로 알고리즘 스터디 정말 최고야!</p><h3 id="JPA-강의-수강"><a href="#JPA-강의-수강" class="headerlink" title="JPA 강의 수강"></a>JPA 강의 수강</h3><p>주변 지인의 추천을 받기도 했고 이직한 곳에서도 JPA를 사용하기 때문에 JPA강의를 보기 시작했다.<br>강의는 인프런의 김영한 님의 JPA강의를 듣고있으며 다 수강한 뒤엔 Query DSL을 수강할 예정이다.<br>JPA를 사용할 줄은 알지만 잘 하지는 못했기 때문에 아직 배울게 많다.<br>4월즈음에 스프링부트를 사용한 지인 두분과 Query DSL 스터디를 하기로 했다.  </p><h3 id="fluent-python"><a href="#fluent-python" class="headerlink" title="fluent python"></a>fluent python</h3><p>드디어 fluent python을 보게 됐다. 한국에서는 <code>전문가를 위한 파이썬</code> 으로 알려져 있다.<br>대체로 프로그래밍 언어의 문법을 익히긴 쉽지만, 그 언어의 특성에 맞게 잘 사용하긴 어렵다.<br>fluent python은 파이썬을 pythonic하게 잘 사용하기 위한 책이다.<br>이 책은 파이썬 초보에겐 적합하지 않다. 그래서 작년엔 보지 못했다.<br>여담으로 출퇴근길에 읽기 위해 예사에서 ebook으로 샀는데 그냥 종이책으로 살걸 절절히 후회하고있다.<br>앱은 더할나위없이 구리고 한번 다운받은터라 환불도 되지 않는다.<br>만약 사실분은 ebook 리더기나 태블릿이 없다면 종이책으로 사는걸 강력히 추천합니다.  </p><h3 id="이펙티브-자바"><a href="#이펙티브-자바" class="headerlink" title="이펙티브 자바"></a>이펙티브 자바</h3><p>이직은 파이썬을 사용하는 곳으로 가려고 했으나 어쩌다보니 계속 자바를 하게 되었다.<br>그래서 이펙티브 자바를 구매했다. 목차부터 좋은 책이라는 느낌이 들었다.<br>아직 초장을 읽고 있다. 클린코드를 읽었을 때 처럼 많은걸 배우게 될 것 같다. </p><h2 id="다음달에-할-학습"><a href="#다음달에-할-학습" class="headerlink" title="다음달에 할 학습"></a>다음달에 할 학습</h2><ul><li>알고리즘 스터디 계속</li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/%EC%8A%A4%ED%94%84%EB%A7%81-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-JPA-%EC%8B%A4%EC%A0%84/dashboard" target="_blank" rel="noopener">실전! 스프링 데이터 JPA</a></li><li>fluent python 읽기</li><li>이펙티브 자바 읽기</li></ul><h2 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h2><p>알고리즘을 꾸준히 해서 뿌듯했고, 과거에 개인적으로 공부했던 것 들을 뭔가 써먹을 수(?) 있었다.<br>새 조직에 적응하느라 정신이 없지만 기대도 된다.<br>지금은 어쩌다보니 이직한 곳에서 파이썬으로 코드를 작성하고 있는데 즐겁다. fluent python 도 재밌다.<br>spring cloud 관련 업무를 받게돼서 조만간 관련 공부를 시작할 것 같다. </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/02/16/200113-200216/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020년 1월 중간 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2020/01/22/200101-200112/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2020/01/22/200101-200112/</guid>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2020 05:36:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;2019년 연간회고 이후 올해의 첫 회고를 작성하게 되었다.&lt;br&gt;이번달은 설 연휴가 껴서 그냥 1월 중순 회고를 작성하기로 했다.&lt;br&gt;3주간 주로 알고리즘 스터디를 중점적으로 했다. 알고리즘은 시간 있을때 틈틈히 해두는게 재밌고 좋은 것 같다.&lt;br&gt;그 밖엔 AWS re:invent 컨퍼런스에 갔다왔다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;3주간-한-학습-및-개발&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#3주간-한-학습-및-개발&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;3주간 한 학습 및 개발&quot;&gt;&lt;/a&gt;3주간 한 학습 및 개발&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;알고리즘 스터디&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7가지 동시성모델&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AWS korea
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>2019년 연간회고 이후 올해의 첫 회고를 작성하게 되었다.<br>이번달은 설 연휴가 껴서 그냥 1월 중순 회고를 작성하기로 했다.<br>3주간 주로 알고리즘 스터디를 중점적으로 했다. 알고리즘은 시간 있을때 틈틈히 해두는게 재밌고 좋은 것 같다.<br>그 밖엔 AWS re:invent 컨퍼런스에 갔다왔다.</p><h2 id="3주간-한-학습-및-개발"><a href="#3주간-한-학습-및-개발" class="headerlink" title="3주간 한 학습 및 개발"></a>3주간 한 학습 및 개발</h2><ul><li>알고리즘 스터디</li><li>7가지 동시성모델</li><li>AWS korea community day re:invent 컨퍼런스 참석</li></ul><h3 id="알고리즘-스터디"><a href="#알고리즘-스터디" class="headerlink" title="알고리즘 스터디"></a>알고리즘 스터디</h3><p>요즘 친한 동료분들과 알고리즘 스터디를 하고 있고 시작한지는 2주 조금 넘었다.<br>강의는 저번에 완강하지 못한 <a href="https://code.plus/course/32" target="_blank" rel="noopener">SW 역량 테스트 준비 - 기초</a> 로 하고 있다.<br>과거에 여러가지 스터디를 만들어도 보고 참여도 해봤는데 가장 효율이 좋았고 참여율이 높았던건 매 주 과제 + 발표 였다.<br>그래서 알고리즘 스터디는 다음과 같이 진행하고 있다.</p><ol><li>저번주에 선정한 문제(5개, 백준 실버 중위 ~ 골드 상위) 코드리뷰 및 문제 해결방법 설명</li><li>이번주 강의 수강</li><li>다음주에 풀 문제 선정</li><li><a href="https://github.com/herren-algorithm-study/algorithm-basic" target="_blank" rel="noopener">알고리즘 레포</a>에 다음주 스터디 전 까지 푼 문제에 대한 소스코드 푸쉬 </li></ol><p>문제 난이도가 점점 올라가고 있어 평일에도 성실히 풀어야 모든 문제를 다 풀 수 있다(더 이상은 몰아서 푸는게 안된다..)<br>1주차 문제중 <a href="https://www.acmicpc.net/problem/6588" target="_blank" rel="noopener">골드바흐의 추측</a> 문제의 시간초과 때문에 조금 고생하고 있었는데, 같이 스터디하시는분이 알고리즘 문제는 보통 시간 제한은 빡빡한데 공간제약은 굉장히 널널하다는 얘길 해주셨고 그말에 힌트를 얻어 쉽게 해결할 수 있었다. 앞으로 이 꿀팁을 자주 써먹어야겠다.<br>2주차 문제중엔 <a href="https://www.acmicpc.net/problem/1072" target="_blank" rel="noopener">게임</a> 이라는 문제가 있었는데, 후에 할 게임을 모두 이겼다고 가정했을시, 몇판을 이겨야 승률이 변하는지를 출력하면 되는 문제였다.<br>문제를 처음봤을땐 쉬울 것 같고, 제한이 10억이라 바이너리 서치로 풀어야겠다 라고 생각했는데 내가 뭘 잘못했는지 모르겠지만 잘 되지 않았다(지금 생각해보면 아마 부동소수점 오차 문제 떄문이었을 것이라 생각된다)<br>당황해서 수학으로 풀어야지 하면서 식을 세웠는데 식을 잘못 세워서 고생을 좀 했다.<br>3주차는 2주차에 못푼 문제와 3주차에 선정한 문제들을 설 연휴동안 풀 예정이다. 알고리즘 혼자할땐 힘들고 어려웠는데, 다같이 하니까 너무 재밌다. 특히 서로서로 어떻게 짰고 어떻게 접근했나를 얘기하며 코드를 보는게 재밌었다.<br>다들 너무 잘하시고, 나한텐 난이도가 조금 높은 것 같지만 그래도 지금 이정도 난이도가 딱 좋은 것 같다. </p><h3 id="7가지-동시성모델"><a href="#7가지-동시성모델" class="headerlink" title="7가지 동시성모델"></a>7가지 동시성모델</h3><p>과거에 보다 만 책을 다시 폈다. 그때는 그냥 보기만 하고 예제를 직접 쳐보진 않았었는데 역시 이런 책은 직접 코드를 쳐봐야 하는 것 같다.<br>저번 akka 프로젝트는 너무 별로였던지라 제대로 akka로 토이프로젝트 하나 만들고 싶어서 액터모델부터 다시 보려고 폈다가 그냥 처음부터 보고 있다.<br>옛날에 나온 책이지만 정말 내용이 괜찮다. 중간에 알고리즘 문제 때문에 일시중지 되었지만 연휴에 바짝 볼 생각을 하고있다.</p><h3 id="AWS-re-invent-컨퍼런스-참석"><a href="#AWS-re-invent-컨퍼런스-참석" class="headerlink" title="AWS re:invent 컨퍼런스 참석"></a>AWS re:invent 컨퍼런스 참석</h3><p>가장 처음 세션 C 트랙 beNX에서 발표한 <code>전 세계 팬들이 모일 수 있는 플랫폼 만들기</code> 라는 세션이 정말 좋았다.<br>평소에 분당 2.7만회 정도의 요청이 들어오다 특정 아티스트가 글을 쓰는 순간 분당 270만회로 요청이 뛰어버리는데, 아티스트가 글을 쓰는 시간이 정해져 있지 않다보니 이 이벤트는 불규칙하게 낮에도 새벽에도 발생할 수 있었다.<br>그러한 과정에서 어떻게 하면 효율적이고 빠르고 안정적으로 트래픽을 핸들링할 수 있는지, 그렇게 하려면 어떻게 아키텍쳐를 설계해야 하는지, 서버최적화 설정은 어떻게 해야하는지 등의 아키텍쳐 설계 및 서버 튜닝에 대한 내용이었다. 정말 굉장하고, 유익했다.<br>나는 그간 계속 beNX의 해당 서비스를 사용해왔고 트래픽이 한꺼번에 몰릴때에도 거의 안정적으로 서버가 살아있는 것을 보며 감탄했었다.<br>급격한 트래픽을 대비하는 scalable 아키텍쳐를 어떻게 설계했을지 궁금했었는데 이번에 속 시원히 알 수 있었다. 이 세션에 대해서는 후기 포스팅을 따로 작성할 생각이다.</p><h2 id="다음달에-할-학습"><a href="#다음달에-할-학습" class="headerlink" title="다음달에 할 학습"></a>다음달에 할 학습</h2><ul><li>알고리즘 스터디 계속</li><li>7가지 동시성 모델 </li><li><a href="https://www.inflearn.com/course/%EC%8A%A4%ED%94%84%EB%A7%81-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-JPA-%EC%8B%A4%EC%A0%84/dashboard" target="_blank" rel="noopener">실전! 스프링 데이터 JPA</a></li></ul><h2 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h2><p>알고리즘을 즐겁게 할 수 있어서 알고리즘을 푸는데에 집중한 주 였다.<br>확실히 작년보다 알고리즘을 더 잘 풀수 있게 되었다. 아직 많이 부족하지만 이렇게 일주일에 5문제씩 꾸준히 풀면 연말 즈음에는 정말 알고리즘을 잘 풀수 있게 되지 않을까 싶다.<br>AWS 컨퍼런스는 정말 좋았다. 발표자분들이 준비를 많이 한 티가 많이 났던 것 같다 그만큼 내용도 정말 좋아서 새롭게 알게된것도 많았다.<br>그리고 나는 1년 2개월간의 즐거웠던 헤렌에서의 회사생활을 마치고 다른 회사로 가게 되었다. 그간 또래분들이 많아 즐겁게 게임모임도 하고 개발 얘기도 할 수 있었는데 이젠 못 하게 되어 아쉽다..<br>이직을 결정하게 된 이유는 더 깊게 배울 수 있는 기회가 왔다고 생각했기 때문이었다. 이직하는 곳은 지금까지와 마찬가지로 JAVA 및 스프링부트 스택이라, 올해안엔 토비의 스프링을 볼 생각을 하고있다. 하지만 파이썬도 포기할 수 없으니 fluent python도 볼 것이다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2020/01/22/200101-200112/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019년 연간회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2019/12/31/2019-review/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2019/12/31/2019-review/</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 02:48:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sehajyang.github.io/2018/12/31/2018-12-31-2018-review/&quot;&gt;2018 연간회고&lt;/a&gt;를 쓴지가 엊그제 같은데 벌써 2019가 끝나가면서 연간회고를 쓰게 되었다.&lt;br&gt;올해 뭐 했지 싶다가도 2018년부터 지금까지 작성해온 회고들을 보니 저때 저런것도 했었지 싶어 꾸준히 회고쓰기 참 잘했다는 생각이 들었다.&lt;br&gt;1년간 중단하지 않고 느리게나마 꾸준히 주간 회고를 작성해왔는데 올해 잘한일 중 하나이다.&lt;br&gt;이번 연간 회고는 2018년에 비해 얼마나 성장했는지, 2019년엔 어떤 기술을 배웠으며 어떤 토이프로젝트를 만들었는지를
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://sehajyang.github.io/2018/12/31/2018-12-31-2018-review/">2018 연간회고</a>를 쓴지가 엊그제 같은데 벌써 2019가 끝나가면서 연간회고를 쓰게 되었다.<br>올해 뭐 했지 싶다가도 2018년부터 지금까지 작성해온 회고들을 보니 저때 저런것도 했었지 싶어 꾸준히 회고쓰기 참 잘했다는 생각이 들었다.<br>1년간 중단하지 않고 느리게나마 꾸준히 주간 회고를 작성해왔는데 올해 잘한일 중 하나이다.<br>이번 연간 회고는 2018년에 비해 얼마나 성장했는지, 2019년엔 어떤 기술을 배웠으며 어떤 토이프로젝트를 만들었는지를 작성하려한다.</p><h2 id="2018년에-배운-기술과-지금을-비교해보자"><a href="#2018년에-배운-기술과-지금을-비교해보자" class="headerlink" title="2018년에 배운 기술과 지금을 비교해보자"></a>2018년에 배운 기술과 지금을 비교해보자</h2><ul><li><p>Git, GitHub</p><ul><li>작년엔 Git, Github를 처음 접했었다.</li><li>작년엔 토이프로젝트에서 revert 사고도 치고, conflict도 잘 해결하지 못해 끙끙댔는데 이젠 능숙하게 깃을 다룰 줄 알게되었다.</li><li>이젠 동료분들에게 깃 관련 문제가 생길때 마다 용병(?)갈 정도로 능숙해져 뿌듯하다. </li></ul></li><li><p>GitHub Blog</p><ul><li>작년엔 jekyll을 이용해 깃허브 블로그를 처음 만들었었고 그로인한 많은 시행착오와 삽질이 있었다. 특히 jekyll theme를 포크떠서 시작하는경우 기존의 디자인을 깨트리지 않으면서 원하는 기능(사이드 바 등)을 넣기가 어려웠다.<br>그러던 차에 <a href="https://sehajyang.github.io/2019/06/25/190529-190625/">우연히 hexo를 발견하게 되었다</a>. 지금은 hexo로 갈아탔다.</li><li>지금 블로그는 마음에 들며, 앞으로 딱히 바꾸지 않을 것 같다.</li><li>올해 <a href="https://herrenofficial.github.io/" target="_blank" rel="noopener">회사 기술블로그</a>를 만들었다. jekyll로 깃허브 블로그를 만들었는데 오픈까지 대략 하루~이틀정도 걸렸던 것 같다.<br>과거에 해뒀던 삽질들 덕분에 이번엔 빠르고 쉽게 구축할 수 있었다.</li></ul></li><li><p>React</p><ul><li>난 더이상 리액트 공부를 하지 않는다. 프론트에 별 관심이 없어졌기 때문이다. </li><li>프론트가 나와 맞는지 아닌지 알아내기 위해 조금이나마 Vue도 해보고 리액트도 해보고 심지어 리액트 네이티브도 하는 등 조금씩 공부해봤지만 나와는 별로 맞지 않았던 것 같다. 나는 백엔드가 재밌다. 그래서 리액트는 더이상 하지 않는다.</li></ul></li><li><p>CI/CD</p><ul><li>작년엔 jenkins로 처음으로 CI/CD를 구축했었다. 자동배포라니!</li><li>올해는 회사에 Jenkins로 자동배포환경을 만들었다. 작년의 경험이 있어 올해는 회사에서 쉽게 구축할 수 있었다.</li><li>또한 TravisCI, Gitlab CI, AWS CI/CD(aws code commit부터 deploy까지)를 이용한 자동배포 구축등 이제 왠만한 CI/CD 구축 및 설정을 무리없이 할수있게 되었다.</li></ul></li></ul><p>2018년에 배웠던 기술들은 올해 더욱 능숙해졌다. 1년뒤 2020년 회고를 쓸때 2019년에 배운 기술에 비해 더 많이 발전했다고 쓸 수 있으면 좋겠다.</p><h2 id="2019년에-배운-기술"><a href="#2019년에-배운-기술" class="headerlink" title="2019년에 배운 기술"></a>2019년에 배운 기술</h2><h3 id="클린코드"><a href="#클린코드" class="headerlink" title="클린코드"></a>클린코드</h3><p>클린코드를 읽었다. 그간 구현에 급급했는데. 이 책을 읽고 더 나은 네이밍, 아키텍쳐, 가독성을 고려하게 되었으며 테스트코드를 작성하기 시작했다.<br>이 책은 내 코딩스타일을 완전히 바꿔놓았다. 그 이후로 나는 주위 동료 개발자들에게 이 책을 추천하고 다녔다.<br>약간 책 홍보같은데.. 그정도로 나한텐 좋은 책이었다. 이 주제로 사내 스터디에서 발표도 했다 <a href="https://www.slideshare.net/herrenstudy/tdd-142039199" target="_blank" rel="noopener">[클린코드와 TDD]</a>  </p><h3 id="TDD와-테스트코드"><a href="#TDD와-테스트코드" class="headerlink" title="TDD와 테스트코드"></a>TDD와 테스트코드</h3><p>막연하게나마 느껴졌던 TDD를 클린코드를 읽고 시작하게 되었었다.<br>처음엔 자료가 적어 구글링을 하거나 책을 보며 서툴게나마 시작했는데 지금은 능숙 까진 아니여도 무리없이 테스트코드를 짤수 있게 되었다.<br>그 과정에서 groovy의 테스트 프레임워크인 spock로 BDD를 해보기도 하고 테스트코드 작성에 관한 포스팅을 작성하기도 했다.<br>처음엔 어떻게 짜야할지 몰라서 무작정 작성했다. 애초에 테스트를 하려면 테스트대상을 리팩토링해야 하는데 그래야하는 줄 몰라서 엄청 고생했었다.<br>레거시를 리팩토링해 나가면서 기능별로 테스트코드를 작성하다보니 지금은 어떤 기능을 어떻게 테스트할건지, 이 기능을 테스트하려면 어느부분을 mocking하고 어느부분을 assert 해야되는지를 조금 알게 되었다. 그렇게 프로덕션에 테스트코드 통합 커버리지 80퍼센트를 달성하게 되었다.<br>우아한형제들에서 진행한 DDD교육에선 기능 구현을 위해 무조건 테스트코드를 짜야 했는데 다른 사람이 짠 테스트코드를 보면서 많이 배울수 있었다.  </p><h3 id="서버리스"><a href="#서버리스" class="headerlink" title="서버리스"></a>서버리스</h3><p>사내 레거시 문자시스템을 서버리스로 분리 및 구축했다. 어떻게 하면 정확한시간에 병목없이 대량 문자를 발송할수 있는지에 대한 고민을 많이 했는데, 그 과정에서 고려한게 MQ, SQS와 람다였다.<br>그 당시에 나는 MQ를 이용한 개발도, 서버리스 환경도 경험이 많지 않았는데 설상가상으로 구글링해봐도 관련 자료가 많지 않았다.<br>그래서 구축할때 굉장히 힘들었었다. <a href="https://sehajyang.github.io/2019/10/10/190903-191006/">[그때 당시의 포스팅1]</a> <a href="https://sehajyang.github.io/2019/10/28/191007-191027/">[포스팅2]</a><br>그 뒤에도 운영단계에서 몇번 터졌지만 지금은 안정적으로 처리할 수 있도록 구축해뒀다.<br>구축하느라 정말 힘들었지만 안정화가 되면서 터지지도 병목이 생기지도 않아서 지금은 서버리스로 바꾸길 잘했다는 생각을 하고있다.<br>이후에 이 구축기를 get started 격의 포스팅으로 만들었다 <a href="https://sehajyang.github.io/2019/09/25/sqs-lambda-python/#more">[SQS, Lambda를 이용해 문자전송하기(1부)]</a></p><h3 id="Scala"><a href="#Scala" class="headerlink" title="Scala"></a>Scala</h3><p>스칼라를 배웠다. 그냥 함수형 해보고싶어서 언어를 고르는데 스칼라가 좋았다. 그 과정에서 <a href="https://sehajyang.github.io/2019/07/02/scala-vs-kotlin/">Scala vs Kotlin</a> 같은 포스팅을 작성하기도 했다.<br>학습은 마틴오더스키-Programming in Scala 책과 코세라 강의 그리고 scala-exercise 사이트로 했다. scala-exercise 의 튜토리얼은 마틴오더스키님의 강의자료인데 번역이 되어있지 않아 겸사겸사 번역을 했다.<a href="https://sehajyang.github.io/tags/scala-exercises/">[번역 리스트]</a><br>총 15개의 챕터중 8개를 번역해뒀으며 나머지는 내년 상반기안에 끝낼 생각을 하고있다.<br>스칼라는 듣던대로 어려웠다. 문법익히는 것 부터 어려워서 code wars등을 풀거나 자바코드를 스칼라 코드로 포팅하는 식으로 문법을 익혔다.<br>사내에서 쓸 환경변수를 관리하는 S3 파일 서빙 서버도 만들었는데 그땐 akka-http로 만들었다(그리고 어려웠다) 아직 미숙하지만 2020년엔 좀 더 능숙해졌으면 좋겠다.</p><h3 id="비동기"><a href="#비동기" class="headerlink" title="비동기"></a>비동기</h3><p>올해초에 비동기를 접하게 됐다. <a href="https://sehajyang.github.io/2019/04/17/2019-04-17-basic-of-asynchronous/">비동기 기초 정리</a><br>파이썬 asyncio등의 공식문서를 보며 공부했는데 도움이 많이 됐다. 특히 <a href="http://www.hanbit.co.kr/store/books/look.php?p_code=B3745244799" target="_blank" rel="noopener">7가지 동시성 모델</a> 이란 책이 좋았다.<br>그렇게 회사에서 오래걸리는 작업들을 처리하던 파이썬 스크립트들을 asyncio로 리팩토링하면서 소요시간을 대폭 줄일 수 있었다.<br>비동기 프레임워크를 사용해 <a href="https://github.com/sehajyang/sanic-chatting-project" target="_blank" rel="noopener">[sanic-chatting-project]</a><a href="https://github.com/sehajyang/real-time-ws-pubsub-baas-api" target="_blank" rel="noopener">[real-time-ws-pubsub-baas-api]</a> 등의 토이프로젝트를 하기도 했다.  </p><h3 id="오픈소스-컨트리뷰트"><a href="#오픈소스-컨트리뷰트" class="headerlink" title="오픈소스 컨트리뷰트"></a>오픈소스 컨트리뷰트</h3><p>hexo 프레임워크의 rss 관련해 첫 컨트리뷰트를 했다 <a href="https://github.com/hexojs/hexo-generator-feed/pull/102" target="_blank" rel="noopener">[fix : add feed icon to rss2.xml #102]</a><br>그냥 rss에 이미지를 넣고싶어서 해당 파일 수정 후 풀리퀘를 날렸는데 해당 부분을 수정하면서 발생하는 문제들이 있어 생각보다 신경써야할 부분이 많았다. 그러나 엄격한(?) 스택오버플로우와는 달리 깃허브는 조금 더 친절한 분위기였다. 나는 JS를 잘 못하지만 친절한 hexo 컨트리뷰터 및 오거나이져분들의 도움으로 무사히 작성 후 merge 될 수 있었다.  </p><h3 id="크롤링"><a href="#크롤링" class="headerlink" title="크롤링"></a>크롤링</h3><p>크롤링 고수이신 지인분께 크롤링 과외를 받았다. 특히 패킷까보면서 하니 신세계였다. 그렇게 크롤링을 할 수 있게 됨에 따라 회사에서도 크롤링을 참 많이 하게되었다.. 직접적으로 일상생활에(나에게) 도움이 되는 것들을 많이 만들었는데, 대략 세미나나 콘서트 자리나면 알려줌 이라던가 무료게임이나 날씨정보를 주기적으로 보내준다거나 비행기등의 최저가가 뜨면 알려준다거나하는 것들을 만들었다. 내년에도 이것저것 크롤링해서 소소하게 도움이되는 것들을 만들 것 같다.</p><h2 id="2019년에-진행한-토이프로젝트"><a href="#2019년에-진행한-토이프로젝트" class="headerlink" title="2019년에 진행한 토이프로젝트"></a>2019년에 진행한 토이프로젝트</h2><h3 id="sanic-chatting-project"><a href="#sanic-chatting-project" class="headerlink" title="sanic chatting project"></a><a href="https://github.com/sehajyang/sanic-chatting-project" target="_blank" rel="noopener">sanic chatting project</a></h3><p><code>python</code>의 sanic 프레임워크로 만든 채팅 서버이다. 비동기 학습 후 처음 만든 비동기 채팅서버인데 채팅서버다 보니 DB부터 신중하게 찾아보며 골랐다.<br><code>asyncio-redis</code> 라이브러리의 문서가 빈약해 고생하긴 했지만 여차저차 구축할 수 있었다.<br>api document도 만들고.. 여러모로 신경을 좀 쓴 프로젝트였다. </p><h3 id="real-time-ws-pubsub-baas-api"><a href="#real-time-ws-pubsub-baas-api" class="headerlink" title="real time ws pubsub baas api"></a><a href="https://github.com/sehajyang/real-time-ws-pubsub-baas-api" target="_blank" rel="noopener">real time ws pubsub baas api</a></h3><p>Amazon에서 주최한 Amathon에서 <code>python</code>으로 만들었던 프로젝트이다. <a href="https://sehajyang.github.io/2019/09/02/190805-190902/#more">Amathon 참가 포스팅</a><br>우리조 주제는 websocket 기반의 스케일아웃 고려한 real time Pub/Sub Baas였고 python asyncio + sanic + redis + zeroMQ 등을 썼었다.<br><img src="https://i.imgur.com/RmU89wV.png" alt><br>구조는 이러했다. 내 생각엔 beanstalk 같은 scalable 한 서비스를 만들어 beanstalk을 대체했어야 할 것 같았는데 시간이 촉박해 그러진 못했다(그리고 그부분이 가장 어렵다) 다른 조 주제도 재미있는게 많았고 내년에 또 열린다면 참가할 것 같다.</p><h3 id="racoon-man"><a href="#racoon-man" class="headerlink" title="racoon man"></a><a href="https://github.com/sehajyang/racoon-man" target="_blank" rel="noopener">racoon man</a></h3><p>너굴맨 이라는 슬랙봇 이다. <code>python</code> 으로 만들었으며 심심할때마다 기능을 조금씩 붙여 지금은 굉장히 거대해졌다.<br>9XD의 <a href="https://github.com/item4/yui" target="_blank" rel="noopener">유이</a> 라는 슬랙봇에서 아이디어를 얻었으며 회사 개발자들의 소소한 유희(?)을 위해 만들었다.<br>지금은 동료분들의 많은 사랑을 받고 있다.<br><img src="https://i.imgur.com/Y039CX1.png" alt></p><p>너굴맨에는 다음과 같은 기능이 있다.  </p><ul><li>날씨 및 미세먼지, 한강수온, 현재 비 오는지 여부 알림</li><li>랜덤 골라줌, 로또 번호 골라줌, 점심 및 저녁추천</li><li>한영 번역 기능</li><li>festa 세미나, 오늘의 운세 알림 기능</li><li>일정 기억 기능</li><li>소라고동 기능</li><li><a href="https://pingpong.us/" target="_blank" rel="noopener">pingpong 챗봇</a> api를 붙여 사람같이 대답하는 기능</li><li>기타등등 등록해둔 대답 셋</li></ul><h3 id="simple-anonymous-board"><a href="#simple-anonymous-board" class="headerlink" title="simple anonymous board"></a><a href="https://github.com/sehajyang/simple-anonymous-board" target="_blank" rel="noopener">simple anonymous board</a></h3><p>java의 springboot로 사내 익명게시판을 만들었었다.<br>github project로 일정관리부터 문서까지 만들었으며, 사용하고 싶은 기술을 많이 사용해서 재밌었다.<br>특히 프론트는 handlebars 를 사용했는데, 어려웠지만 커스텀 함수를 쉽게 만들 수 있어 개인적으로 thymeleaf 보다 좋았다.</p><h3 id="angelcell-admin"><a href="#angelcell-admin" class="headerlink" title="angelcell admin"></a><a href="https://github.com/sehajyang/angelcell-admin" target="_blank" rel="noopener">angelcell admin</a></h3><p>이 프로젝트는 <a href="https://www.hackathon.io/connectus3" target="_blank" rel="noopener">AngelHack 2019 Seoul</a> 해커톤 에서 만든 커넥터스라는 서비스의 모니터링 서버인데, springboot로 만들었다.<br><a href="https://sehajyang.github.io/2019/06/13/2019-06-13-angelhack-2019-seoul-win-review/">후기 포스팅</a>을 작성했었다.<br>해커톤에서 스프링부트로 개발하는건 좀 아닌것 같다는 생각이 들었었다. 설정잡는데에 꽤 시간이 걸렸으며 자바 자체도 보일러플레이트가 많은 언어라 짧은 시간에 많은 코드를 작성하느라 많이 힘들었었다.<br>역시 해커톤은 파이썬인 것 같다.  </p><hr><p>올해는 토이프로젝트를 하기보단 그냥 자잘한 스크립트나 학습위주로 해서 만든 토이프로젝트가 적을 줄 알았는데, 모아보니 생각보다 많은 것 같다.<br>내년엔 보안관련 C 오픈소스 프로젝트를 만들 생각을 하고 있다. 아마 내가 여지껏 한 프로젝트중 가장 어렵고 가장 괜찮은 프로젝트가 될 것이다. </p><h2 id="2019년에-참석한-세미나-및-해커톤"><a href="#2019년에-참석한-세미나-및-해커톤" class="headerlink" title="2019년에 참석한 세미나 및 해커톤"></a>2019년에 참석한 세미나 및 해커톤</h2><p>다음은 2019년도에 참석한 세미나 및 해커톤 리스트이다.  </p><ul><li>191127 <a href="https://edu.nextstep.camp/c/GwN2MSqv/" target="_blank" rel="noopener">우아한 테크 러닝 - DDD 세레나데 교육</a></li><li>191028 <a href="https://festa.io/events/621" target="_blank" rel="noopener">스포카 크리에이터 컨퍼런스: Hello World!</a></li><li>190926 <a href="https://jojoldu.tistory.com/451?category=635883" target="_blank" rel="noopener">우아한 테크 세미나 - 우아한 스프링배치 참가</a></li><li>190901 <a href="https://amathon.ga/" target="_blank" rel="noopener">Amathon 2019 참가</a></li><li>190824 <a href="https://festa.io/events/413" target="_blank" rel="noopener">뱅크샐러드 컨퍼런스 Con-Salad 05</a></li><li>190817 <a href="https://www.pycon.kr/" target="_blank" rel="noopener">Pycon Korea 2019 양일 참석</a></li><li>190807 <a href="https://www.meetup.com/ko-KR/awskrug/events/263382980/" target="_blank" rel="noopener">AWSKRUG GraphQL모임</a></li><li>190630 <a href="https://festa.io/events/299" target="_blank" rel="noopener">I/O Extended 2019 Seoul</a></li><li>190602 <a href="https://event-us.kr/angelhackseoul/event/7465" target="_blank" rel="noopener">AngelHackaton Seoul 2019</a></li><li>190427 <a href="https://www.springcamp.io/2019" target="_blank" rel="noopener">Spring camp 2019</a></li><li>190316 <a href="https://festa.io/events/212" target="_blank" rel="noopener">코무-프론트엔드와 무관합니다만,</a></li><li>190223 <a href="https://kcd2019.festa.io/" target="_blank" rel="noopener">KCD(Korea Community Day) 2019</a></li></ul><p>하나하나 정리를 하려 했지만 내용이 너무 많아지며, 주간회고에서 한차례 정리를 했었기 때문에 연간회고에서 따로 정리하진 않으려 한다.<br>주로 페스타나 밋업 혹은 동료분들의 영업 으로 종종 세미나나 밋업에 참석하는데 올해 가장 기억에 남는 세미나는 KCD와 파이콘이었다.<br>KCD는 스칼라를 시작하게되는 계기가 되었으며 파이콘은 즐거웠어서 기억에 남는다.   </p><h2 id="2019-총평"><a href="#2019-총평" class="headerlink" title="2019 총평"></a>2019 총평</h2><p>올해는 꾸준히 주간회고를 쓰며 많은 학습을 한 해였다 포스팅은 올해 45개를 작성했다. 이 부분이 가장 뿌듯하다.<br>퇴근 후 나태해지거나 슬럼프가 오기도 했는데, 그럼에도 불구하고 모아보니 한게 꽤 돼서 놀랐다.<br>내년엔 좀더 C, 리버싱 등의 로우레벨을 공부할 것이고 파이썬으로 비동기로 짜는것에 좀 더 익숙해질 생각이다.<br>스칼라는 계속 할 것이고 프로덕션의 몇몇 서비스들을 계속 서버리스로 분리해나갈 생각을 하고 있다.<br>실무 기간만 보자면 1년 좀 넘었고 그냥 개발 한 기간은 2년정도 됐는데, 아직까지도 개발은 재밌고 직업 잘 선택한 것 같다는 생각이 든다.<br>내년은 올해보다 더 부지런한 한해가 됐으면 좋겠다.  </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2019/12/31/2019-review/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>11~12월 회고</title>
      <link>https://sehajyang.github.io/2019/12/16/191125-191215/</link>
      <guid>https://sehajyang.github.io/2019/12/16/191125-191215/</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 01:11:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;11월 24일부터 12월15일까지의 3주간 회고가 됐다.&lt;br&gt;3주간 많은 변화가 있었는데 그 중 가장 큰 이슈는 C를 다시 시작하게 된 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;3주간-한-학습-및-개발&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#3주간-한-학습-및-개발&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;3주간 한 학습 및 개발&quot;&gt;&lt;/a&gt;3주간 한 학습 및 개발&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/ko/codeguru/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Amazon CodeGuru&lt;/a&gt; 삽질&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;C 공부 다시시작&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a
          
        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>11월 24일부터 12월15일까지의 3주간 회고가 됐다.<br>3주간 많은 변화가 있었는데 그 중 가장 큰 이슈는 C를 다시 시작하게 된 것이다.</p><h2 id="3주간-한-학습-및-개발"><a href="#3주간-한-학습-및-개발" class="headerlink" title="3주간 한 학습 및 개발"></a>3주간 한 학습 및 개발</h2><ul><li><a href="https://aws.amazon.com/ko/codeguru/" target="_blank" rel="noopener">Amazon CodeGuru</a> 삽질</li><li>C 공부 다시시작</li><li><a href="https://edu.nextstep.camp/c/GwN2MSqv/" target="_blank" rel="noopener">우아한 테크 러닝 - DDD 세레나데 교육</a></li><li><a href="http://www.yes24.com/Product/Goods/18249021?Acode=101" target="_blank" rel="noopener">객체지향의 사실과 오해</a></li><li><a href="https://www.onoffmix.com/event/201406" target="_blank" rel="noopener">2019 공개SW 컨트리뷰션 페스티벌</a></li></ul><h2 id="저번-회고때-설정한-목표-달성을-얼마나-했나"><a href="#저번-회고때-설정한-목표-달성을-얼마나-했나" class="headerlink" title="저번 회고때 설정한 목표 달성을 얼마나 했나"></a>저번 회고때 설정한 목표 달성을 얼마나 했나</h2><ul><li><a href="https://edu.nextstep.camp/c/GwN2MSqv/" target="_blank" rel="noopener">우아한 테크 러닝 - DDD 세레나데 교육</a> 계속<ul><li>바빠서 한번 빠졌었지만 계속 하고 있다. 종강은 12월 17일 이다.</li></ul></li><li><a href="http://www.yes24.com/Product/Goods/18249021?Acode=101" target="_blank" rel="noopener">객체지향의 사실과 오해</a> 책 읽기<ul><li>다 읽었다. 객체지향을 처음 배우는 사람이 보면 좋을 책인 것 같다.</li></ul></li><li><a href="http://www.yes24.com/Product/Goods/19040233?scode=032&OzSrank=1" target="_blank" rel="noopener">자바 ORM 표준 JPA 프로그래밍</a><ul><li>이건 읽다가 직접 해보는게 좋을 것 같다고 생각했다.</li></ul></li></ul><h2 id="Amazon-CodeGuru-적용"><a href="#Amazon-CodeGuru-적용" class="headerlink" title="Amazon CodeGuru 적용"></a><a href="https://aws.amazon.com/ko/codeguru/" target="_blank" rel="noopener">Amazon CodeGuru</a> 적용</h2><p><a href="https://aws.amazon.com/ko/codeguru/" target="_blank" rel="noopener">[Amazon CodeGuru]</a>는 이번 2019 AWS re:invent에서 처음 공개된 AI 코드리뷰 서비스이다. 지금은 자바만 가능하다.<br>AWS 내부에선 이걸 주욱 사용하고 있었던 것 같다. 우리 프로젝트에 한번 붙여보라는 팀장님의 말에 붙이려는 시도를 했지만 실패했다.<br>코드그루를 프로젝트에 붙이는 방법은 총 세가지가 있다.  </p><ul><li>깃허브에 공개된 프로젝트를 코드그루에 추가해 풀리퀘 후 해당 쓰레드에서 간편하게 리뷰를 받는다<ul><li>코드가 분석됐다고 콘솔에선 뜨는데 아무런 액션이 발생하지 않았다.  </li></ul></li><li>EC2에 올라간 프로젝트를 코드그루와 연결해 코드그루 콘솔내에서 리뷰를 받아본다<ul><li>IAM에 관련 권한 다 추가했음에도 불구하고 EC2에서 해당 프로젝트를 실행하면, 권한 및 인증이 계속 실패했다는 오류가 발생했다.</li></ul></li><li>aws code commit, code deploy등과 연동해 코드그루 리뷰를 받는다<ul><li>권한 설정하고 쓰레기 코드 추가해서 풀리퀘 보내봤으나 코드그루가 라인 분석만 하고 리뷰를 하진 않았다.</li></ul></li></ul><p>awskrug의 다른 분들도 코드그루가 분석은 하나 리뷰를 달아주지 않는 문제를 겪고계신 것 같다.<br>아직 해외 블로그에도 적용한 사례가 없고 오직 aws 문서밖에 없는 상황인데 여러가지 방법을 시도해봐도 코드리뷰가 달리진 않아서 일단 코드그루를 붙이는 작업은 보류해야할 것 같다.</p><h2 id="C-공부-다시시작"><a href="#C-공부-다시시작" class="headerlink" title="C 공부 다시시작"></a>C 공부 다시시작</h2><p>나는 고등학생때부터 보안에 관심이 있어서 이것저것 했었다<del>(그렇다고 잘하진 못했다)</del> 어쨌든 C를 못하고, 프로그래밍을 못하는 상태로 계속하기엔 한계가 있었다. 학부생 시절엔 <del>전필이라</del> C강의를 들었지만 지금은 좀 까먹었다. 그래서 C 공부를 다시 하기로 했다.<br>레딧에선 C언어 창시자인 데니스리치가 쓴 The C Programming Language(K&amp;R 라고 부른다)를 바이블로 여기지만 추천은 <a href="https://www.amazon.com/C-Programming-Modern-Approach-2nd/dp/0393979504" target="_blank" rel="noopener">K.N. King’s C Programming: A Modern Approach</a>을 한다. 평을 보니 K&amp;R은 꼭 한번 읽어봐야 하지만 초심자에겐 추천하지 않는다. 초심자에겐 C Programming: A Modern Approach 와 Head First in C 를 추천하는 것 같다. 나는 프로그래밍을 처음하는게 아니니 Head First보단 K.N. King’s book이 좋을 것 같았다. 그래서 책은 C Programming: A Modern Approach 을 보려고 했으나 우리나라엔 번역서가 없으며 위키독스에 일부 번역된 번역본이 있었다.<a href="https://wikidocs.net/book/2494" target="_blank" rel="noopener">[링크]</a><br>결론적으로  K.N. King’s C 책을 봐야하는데 번역본이 없어 원서로 볼 바에는 K&amp;R책이 나을 거 같아서 K&amp;R책을 주문해뒀다.<br>리버싱 책도 추천받았다. <a href="http://acornpub.co.kr/book/ida-pro" target="_blank" rel="noopener">The IDA Pro Book</a></p><h2 id="우아한-테크-러닝-DDD-세레나데-교육"><a href="#우아한-테크-러닝-DDD-세레나데-교육" class="headerlink" title="우아한 테크 러닝 - DDD 세레나데 교육"></a><a href="https://edu.nextstep.camp/c/GwN2MSqv/" target="_blank" rel="noopener">우아한 테크 러닝 - DDD 세레나데 교육</a></h2><p>DDD 교육은 어느덧 4주차가 됐다. 그리고 며칠뒤엔 종강이다.<br>개인적으로 가장 큰 수확은 코드리뷰와 같은 요구사항에 대해 다른사람들은 어떻게 구현했나 볼 수 있었던거 였다.<br>그리고 다른사람은 TDD를 어떻게 하는지에 대해 궁금한게 많았는데 이번에 많이 해소되어서 좋았다.</p><h2 id="2019-공개SW-컨트리뷰션-페스티벌"><a href="#2019-공개SW-컨트리뷰션-페스티벌" class="headerlink" title="2019 공개SW 컨트리뷰션 페스티벌"></a><a href="https://www.onoffmix.com/event/201406" target="_blank" rel="noopener">2019 공개SW 컨트리뷰션 페스티벌</a></h2><p>평일에 회사분들과 가게되었다. 레디스 세션의 내용이 굉장히 좋았으며 이 세션 관련해서는 정리해서 포스팅해뒀다.<br><a href="https://sehajyang.github.io/2019/12/11/how-to-operate-redis/#more">[레디스 운영 잘하는 법]</a></p><h2 id="총평"><a href="#총평" class="headerlink" title="총평"></a>총평</h2><p>3주간 새로운 공부도 하고, 세미나도 가는둥 여러가지 시도를 많이 한 주였던 것 같다.<br>이제 슬슬 연말이 다가오고 있어 1년간 무엇을 했나 적어보고 있는데 생각보다 한게 많았다.<br>아무쪼록 내년에는 딥하게 좀더 로우레벨을 공부할 생각을 하고있다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://sehajyang.github.io/2019/12/16/191125-191215/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
